<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 3</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2025-02-19">January 17, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-19" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="63-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 3</head> 
      <head>An Christus venisset si Adam ne peccavisset?</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/>SECTIO III
        <lb ed="#K" n="5"/>An Christus venisset si Adam ne peccavisset?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="6"/>Dicendum est. Etiamsi Adam ne peccasset Christus vi praesentis decreti
        <lb ed="#K" n="7"/>venisset. Ita Schola Scotistica et caeteri apud <ref><name>Suarez</name> sec. 5</ref>: <ref><name>Hurtadus</name></ref>,<ref><name>Matinon</name></ref>,<ref><name>Perez</name></ref> <lb ed="#K" n="8"/>
        <ref><name>Esparta</name></ref> et caeteri.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="9"/>Probatur <ref>ex dictis sectione praecedente, quia nimirum voluntas Incarnationis
        <lb ed="#K" n="10"/>fuit anterior permissione et praevisione peccati absolute futuri, habebatque motivum
        <lb ed="#K" n="11"/>per se sufficientissimum independenter a peccato. Ergo vi talis voluntatis venis<lb ed="#K" break="no" n="12"/>set
        Christus etiamsi Adam non peccasset.</ref> Antecedens probatum est ibidem sufficienter tum ex
        <lb ed="#K" n="13"/>sacra scriptura tum ex Patribus ex rationibus. Consequentia probatur: quia
        <lb ed="#K" n="14"/>quando aperta ratio et authoritas non urget, iudicandum est motivum voluntatis
        <lb ed="#K" n="15"/>quo defacto movebatur voluntas, quod de se sufficientissimum erat, fuisse adae<lb ed="#K" break="no" n="16"/>quatum,
        adeoque efficaciter voluntatem movisse: loquendum enim est <unclear>consentare e</unclear>ad rerum
        <lb ed="#K" n="17"/>naturas et causarum naturalem virtutem, quoties contrarium aperta ratio non evincit.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="18"/>Obiicitur primo. <ref>Himnus <!-- sic: hymnus --> Romanae Ecclesiae: O certe necessarium Adae
        <lb ed="#K" n="19"/>peccatum quod Christi morte deletum est. O felix culpa quae talem ac tantum meruit
        <lb ed="#K" n="20"/>habere Redemptorem.</ref> Item <ref>ad Beatissimam: peccatores non abhorres, sine quibus
        <lb ed="#K" n="21"/>nunquam fores tanto digna filio.</ref> Ergo Christus ne venisset non dato peccato.
        <lb ed="#K" n="22"/>Respondeo <unclear>tamen</unclear> pro nobis ad musicam hoc argumentum <ref><name>Arriaga</name> Disp: 14 Sectione <unclear>4</unclear></ref> <!-- chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https://books.googleusercontent.com/books/content?req=AKW5QaczbyUfGif3pa0Wg9ZV5lLkh70EfgKoTBNQ9G9BU93pVCGQPNBMYYGvm56jRiYxe_Q3C8MuM0C1VnnWMPfIva8zktxqa9i37T2upSjlm_vBj9RaiuNVFy-8r8hXJanSbpEEIsRn-i3hQqLVwoAOL5UXFza_86ERfjPVnfruBauQuFrmoB-wRg2QHirSouNJ7TZm7vcDK7HhnFPfvZdXWaD7E8clR2iirg307eGdk3hl_B7O_lzqVbIcA6beaHL-JHb8U6ilm4pDaK9mgp1jIwak96lXyA --> quod
        <lb ed="#K" n="23"/><unclear>praecedat</unclear> de Christo ut passibili et moriente: Christum autem non dato peccato
        <lb ed="#K" n="24"/>venisset impassibilis.<!-- maybe, follow-up --> Ergo necessarium solum fuit peccatum ut Christus in
        <lb ed="#K" n="25"/>illius remedium pateretur et moreretur, non autem ut absolute veniret. Aliis di<lb ed="#K" break="no" n="26"/>cunt
        quod Adamo non peccante Christus ne venisset natus ex femina, venisset
        <lb ed="#K" n="27"/>tamen creatus a Deo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="28"/>Obiicitur secundo. Si Christus venisset Adamo non peccante, vel venisset
        <lb ed="#K" n="29"/>in carne passibili vel impassibili. Neutum dici potest. Ergo etc minor probatur,
        <lb ed="#K" n="30"/>in primus non venisset in carne passibili, quia secluso remedio peccati, impas<lb ed="#K" break="no" n="31"/>sibilitas
        erat convenienter et veluti connaturalior <!-- sic --> ac intrinsicae 
        <lb ed="#K" n="32"/>excellentiae et maiestiati Christi debita. Non etiam venisset impassi<lb ed="#K" break="no" n="33"/>bilis,
        <pb ed="#K" n="63-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>quia cum decretum illud primum de Christo fuerit efficax, si illo de<lb ed="#K" break="no" n="2"/>cretus
        fuisset impassibilis. Sequitur quod venisset impassibilis etiam
        <lb ed="#K" n="3"/>dato peccata non enim mutari potuisset efficax illud decretum, sive vera
        <lb ed="#K" n="4"/>fuit de impassibilitate. Respondeo retorque eo argumentum de Adamo et
        <lb ed="#K" n="5"/>posteris eius cum enim illi decreti sint efficaciter ante praevisum peccatum abso<lb ed="#K" break="no" n="6"/>lute
        futurum, Quaero: quales sunt decreti, passibiles et mortales an immor<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tales?
        non primum quia mors non nisi post peccatum praevisum ut paena eius est
        <lb ed="#K" n="8"/>decreta intravitque per peccatum mors ut ait Scriptura. Non secundum quia etiam
        <lb ed="#K" n="9"/>etiam <!-- sic --> post peccatum debuissent esse immortales, decretum enim illud fuit efficax.
        <lb ed="#K" n="10"/>Quam dabunt solutionem adversariis eandem applicent suo argumento.
        <lb ed="#K" n="11"/>Respondeo secundum Quod in dato casu Christus venisset impassibilis si enim ut commu<lb ed="#K" break="no" n="12"/>nissima
        est sententia, non dato peccato, Adam cum tota potentate sua fuisset
        <lb ed="#K" n="13"/>impassibilis et immortalis multo magis Christus, cui ea dos gloriosi 
        <lb ed="#K" n="14"/>corporis naturaliter debita fuisset iure praecipuo. Nec sequitur inde quod
        <lb ed="#K" n="15"/>Christus etiam dato peccato debuisset venisse impassibilis quia decretum
        <lb ed="#K" n="16"/>illud primum de impassibilitate Christi non fuit absolutum sed conditionatum,
        <lb ed="#K" n="17"/>quatenus nimirum vi illius voluit Deus ut Christus veniret in statu, sibi
        <lb ed="#K" n="18"/>connaturali, id est impassibilis nisi peccatum decurret, quod pro eo signo 
        <lb ed="#K" n="19"/>non dum Deus decrevit permittere. Respondeo tertio in Illo Signo ne determinasse
        <lb ed="#K" n="20"/>Deum circumstantias passibilitatis vel impassibilitatis sed solum substantiam
        <lb ed="#K" n="21"/>Incarnationis seu Unionis hypostaticae verbi cum hac natura decrevisse.
        <lb ed="#K" n="22"/>fuit autem hoc decretum efficax quia post se trahebat aliud decretum quo
        <lb ed="#K" n="23"/>postea determinaretur illa circumstantia, adeoque Christus infallibiliter
        <lb ed="#K" n="24"/>veniret. non fuit autem sic efficax quasi vi illius decreti iam potuisset
        <lb ed="#K" n="25"/>a parte rei poni Incarnatio.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="26"/>Obiicitur tertio. Si Christus erat venturus in statu innocentiae homi<lb ed="#K" break="no" n="27"/>num,
        quali carne erat venturus gloriosa an non gloriosa qualem habuit Adamo
        <lb ed="#K" n="28"/>Si gloriosa quomodo posset nasci et crescere; Si non gloriosa cur gloria illi
        <lb ed="#K" n="29"/>dillata fuit quae differenda non erat nisi posset pati et mori. Deinde
        <lb ed="#K" n="30"/>fuisset ne Christus versatus inter homines in terra vel inter Angelos in
        <lb ed="#K" n="31"/>caelo; primum non erat conveniens ut pote iam Beato. Ex secundo videtur sequi
        <lb ed="#K" n="32"/>quod potius naturam Angelicam debuisset assumere. Respondeo Christum facile
        <lb ed="#K" n="33"/>potuisse venire per creationem in statu virgili sicut adam, gloriosa
        <lb ed="#K" n="34"/>corporis dote aliquantis per dillata, ut inter homines aliquandiu conversando
        <pb ed="#K" n="64-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>eos sua instructione et exemplo <unclear>praemoveret</unclear> ad maiorem per<lb ed="#K" break="no" n="2"/>fectionem
        donec eosdem in Paternum Regnum induceret Primogenitus
        <lb ed="#K" n="3"/>ipse ac dociles consummatosque discipulos, Laurea beatae: aeternitatis
        <lb ed="#K" n="4"/>donaret Magister. Utique defacto post resurrectionem suam propter simi<lb ed="#K" break="no" n="5"/>lem
        causam non semper omnes exhibuit corporis gloriosi dotes usque ad Ascen<lb ed="#K" break="no" n="6"/>sionem
        <lb ed="#K" n="7"/>vel certe non in ea intensione quae illi defacto conveniebat. Nec
        <lb ed="#K" n="8"/>inconveniens fuisset propter praedictam et alias rationes, Christum <unclear>intentionis</unclear> aliquam
        <lb ed="#K" n="9"/>diu moriri in summa hominum veneratione et amore, <unclear>cum</unclear> inconveniens non
        <lb ed="#K" n="10"/>fuerit per tota annos inter eosdem morari in summo despectu et persecutione. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="11"/>Obiicitur quarto. Christus primo decreto fuit decretus ut Redemptor.
        <lb ed="#K" n="12"/>Ergo vi talis decreti ne venisset non data hominum captivate per peccatum.
        <lb ed="#K" n="13"/>Respondeo nego Antecedens quia si Deus antequam decerneret permissionem peccati vi<lb ed="#K" break="no" n="14"/>deretque
        homines lapsos vel absolute lapsuros, voluisset efficaciter et abso<lb ed="#K" break="no" n="15"/>lute
        venire Christum ut Redemptorem formaliter, voluisset etiam ut homines
        <lb ed="#K" n="16"/>indigerent redemptione, (haec enim correlativa sunt) adeoque voluisset ut
        <lb ed="#K" n="17"/>peccarent, qui enim efficaciter vult finem vult etiam medium unice et necessa<lb ed="#K" break="no" n="18"/>rium
        et essentialiter ad eum finem. Dices ex eo quod Christus decretus
        <lb ed="#K" n="19"/>fuisset in primo signo ut redemptor, tantum sequitur quod Deus debuisset velle
        <lb ed="#K" n="20"/>permissionem peccati non autem ipsum peccatum. Atqui permissionem bene potuit velle,
        <lb ed="#K" n="21"/>cum per se mala ne sit. Ergo etiam decernere potuit Christum ut redemptorem.
        <lb ed="#K" n="22"/>Respondeo nego maiorem, qui enim efficaciter vult medium aliquod remotum, quod non conducit
        <lb ed="#K" n="23"/>ad finem nisi per medium proximum, is debet velle etiam ipsum medium proximum,
        <lb ed="#K" n="24"/>sine quo remotum illud videt esse omnino inutile. Sed permissio peccati
        <lb ed="#K" n="25"/>fuit medium remotum, in ordine ad rationem actualis redemptoris, ipsum vero
        <lb ed="#K" n="26"/>peccatum est medium proximum, nec potest illa conducere ad rationem actualis redempto<lb ed="#K" break="no" n="27"/>ris,
        nisi detur hoc. Ergo nec potest Deus velle permissionem in ordine ad illum
        <lb ed="#K" n="28"/>finem, quia velit ipsum peccatum. Tantum ergo dici potest Christus in primo illo
        <lb ed="#K" n="29"/>signo praedestinatus esse ut iustificator et salvator, quatenus his terminis
        <lb ed="#K" n="30"/>significatur simpliciter author gratiae et iustitiae originalis ac salutis
        <lb ed="#K" n="31"/>ne <unclear>reimperatae</unclear> sed primo acquirendae. Potest quoque dici tunc praedestinatus
        <lb ed="#K" n="32"/>redemptor non quidem reduplicative sed specificative et quasi materialiter in 
        <lb ed="#K" n="33"/>quantum tunc decreta est existentia personae per se sufficientissimae, ad re<lb ed="#K" break="no" n="34"/>demptionem
        quorumvis peccatorum, si opus foret, sicut indicavit <ref><name>S. Cyrillus</name> supra
        <lb ed="#K" n="35"/>citatus</ref>. 
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>