<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prooemium</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincole">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prooemium</title>
          <date when="2024-10-30">October 30, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-30" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="1-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x51">
        <head xml:id="yth33t-f2x51-Hd1e108">Prooemium</head>
        <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e110">
          <pb ed="#K" n="1-r"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>PROOEMIVM
        </p>
        <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e118">
          <lb ed="#K" n="2"/>Communis equidem methodus est in scholis ordiri Theologiam a primo om<lb ed="#K" break="no" n="3"/>nium 
          rerum exordio Deo scilicet Trino et Uno. Sed quia haec ardua pri<lb ed="#K" break="no" n="4"/>mia
          via est, et tantas patitur difficultates, ut pene absterreat Audito<lb ed="#K" break="no" n="5"/>rum
          animos, ideo ne desperationem nobis haec inscrutabilis abyssus 
          <lb ed="#K" n="6"/>primo in limine pariat, a facilioribus incipiamus, nam etiam viatoribus
          solemne est, ut cum celsissimi montis verticem adire cupiant, ne per prae<lb ed="#K" break="no" n="7"/>rupta
          rupta ac invia montis progrediantur, sed eam parte eligant, quae
          <lb ed="#K" n="8"/>declivior ac gressibus facilior aditum ad summa faciat.
        </p>
        <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e136">
          <lb ed="#K" n="9"/>Idem nobis quoque tentare placuit, atque arduum ac celsissimum Theo<lb ed="#K" break="no" n="10"/>logia
          logia olympum, a declivoiori ac faciliori parte aggredi visum est.
          <lb ed="#K" n="11"/>Annuus itaque nobis labor erit, pia ac speculativa Incarnati
          <lb ed="#K" n="12"/>Verbi contemplatio, Sacramentorumque a Verbo Incarnato instituto<lb ed="#K" break="no" n="13"/>rum
          consideratio, fundata in sacris literis ac Sanctorum Patrum
          <lb ed="#K" n="14"/>authoritate. Tractatus hic nobilitate, splendore, et amaenitate
          <lb ed="#K" n="15"/>quadam sacra, caeteras Theologiae quaestiones (excepto mysterio sanc<lb ed="#K" break="no" n="16"/>tissimae
          Trinitatis) facile antecellit. Fateor suis ne carere diffi<lb ed="#K" break="no" n="17"/>cultatibus 
          etiam sacratissimum hoc Enigma, (ita Incarnationem
          <lb ed="#K" n="18"/>vocat <ref xml:id="yth33t-f2x51-Rd1e159"><name xml:id="yth33t-f2x51-Nd1e160">Cyrillus Alexandrinus</name> <title>Concione de Nativitate</title></ref> nam nullum est
          <lb ed="#K" n="19"/>inter omnia Religionis mysteria, quod magis perplexas in scholis
          <lb ed="#K" n="20"/>quaestiones, aut plures gravioresque in Ecclesia haereses excitavit.
          <lb ed="#K" n="21"/>Ipse <ref xml:id="yth33t-f2x51-Rd1e171" corresp="#yth33t-f2x51-Qd1e176"><name xml:id="yth33t-f2x51-Nd1e172">Gentium Doctor</name> <title>1mo ad Timotheum 3</title></ref> appelat <quote xml:id="yth33t-f2x51-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/Itim3_16@3-28">magnum pieta<lb ed="#K" break="no" n="22"/>tis 
          <note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">1. Timo. 3. v. 16</note>
          <lb ed="#K" n="23"/>sacramentum, quod manifes<add place="above-line" hand="???">ta</add>tum est in Carne, iustificatum in spiritu,
          <lb ed="#K" n="24"/>apparuit Angelis, praedicatum est hominibus, creditum mundo, assumptum
          <lb ed="#K" n="25"/>in gloria</quote>. Tantum ergo argumentum, si ne ea qua decet suptilita<lb ed="#K" break="no" n="26"/>te,
          saltem ea quae necessaria est solidate ac perspecuitate tractandum
          <lb ed="#K" n="27"/>assumimus, Ducem Divorum Doctorum authoritatem secuti. Vivero
          <lb ed="#K" n="28"/>votis nostris res annuat, accurramus supplices Teraugustam Virgi<lb ed="#K" break="no" n="29"/>nem
          Mariam, ut solutis difficultatum fasciis, explicatum, proponat cogni<pb ed="#K" n="1-v"/><lb ed="#K" break="no" n="1"/>tioni 
          et adorationi nostrae Verbum Incarnatum. Porro antequam ad rem
          <lb ed="#K" n="2"/>descendamus, liceat brevissime attingere Prologomena Theologiae.
        </p>
        <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e209">
          <lb ed="#K" n="3"/><hi rend="underline">1mo.</hi> Theologia significat considerationem praecipue discussiovam de
          <lb ed="#K" n="4"/>Deo: Fitque vel ex solis principiis, sive evidenter sive probabiliter no<lb ed="#K" break="no" n="5"/>tis,
          sicque Methaphysica potest dici Theologia pure naturalis: vel
          <lb ed="#K" n="6"/>ex solis principiis revelatis: vel ex mistis, ita ut una praemissa sit
          <lb ed="#K" n="7"/>revelata, altera naturaliter nota. Utraque posterior considera<lb ed="#K" break="no" n="8"/>tio
          est proprie Theologia.
       </p>
       <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e228">
          <lb ed="#K" n="9"/><hi rend="underline">2do.</hi> Theologiae obiectum adaequatum attributionis est solus Deus.
          <lb ed="#K" n="10"/>Quia sulus Deus ita consideratur in Theologia ut ad illius melio<lb ed="#K" break="no" n="11"/>rem
          cognitionem habendam referantur omnia quae inibi tractantur. 
          <lb ed="#K" n="12"/>Quod ipsum suadetur his <unclear>motivis</unclear>: <hi rend="underline">1mum</hi>. Dignitas Dei quae meretur
          <lb ed="#K" n="13"/>ut sit etiam inessescibiliis potior omnibus aliis obiectis in Theologia
          <lb ed="#K" n="14"/>considerabilibus. <hi rend="underline">2dum</hi>. Ipsius Theologiae excellentia. Eo enim
          <lb ed="#K" n="15"/>ipso, quod omnes caeterorum obiectorum cognitiones tanquam media
          <lb ed="#K" n="16"/>referuntur ad cognitionem Dei ut finem nobilitantur a Deo, omne
          <lb ed="#K" n="17"/>enim medium suam excellentiam et aestimabilitatem participat ab excel<lb ed="#K" break="no" n="18"/>lentia
          finis. <hi rend="underline">3tium</hi>. Sicut Theologia Beatorum quae deducit conclusio<lb ed="#K" break="no" n="19"/>nes
          <lb ed="#K" n="20"/>ex principiis evidenter revelatis a Deo societati Civium superno<lb ed="#K" break="no" n="21"/>rum
          habet obiecto attributionis Deum. Beati enim etiam inessesci<lb ed="#K" break="no" n="22"/>bilis
          alium finem habere nequeunt praeter ipsum Deum: Ita etiam Theo<lb ed="#K" break="no" n="23"/>logia
          viatorum quae deducit veritates ex principiis obscure revelatis 
          <lb ed="#K" n="24"/>a Deo, eundem Deum pro obiecto attributionis habere debet.
       </p>
       <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e279">
          <lb ed="#K" n="25"/><hi rend="underline">3tio</hi>. Theologia ex natura sua in rigore non est scientia. Quia ne
          <lb ed="#K" n="26"/>habet evidentiam requisitam ad scientiam, Conclusio enim Theologica infertur saltem
          <lb ed="#K" n="27"/>ex una praemissa obscura, quia obscure revelata, idque per se ne per accidens, cui enim
          <lb ed="#K" n="28"/>ex sua entitate competit obscuritas, illi per se deest evidentia. Sed conclu<lb ed="#K" break="no" n="29"/>sionibus
          Theologicis ex sua entitate competit obscuritas, est enim illis identi<lb ed="#K" break="no" n="30"/>ficata 
          adaequate, sicut certitudo cognitioni certae, evidentia evidenti etc.
          <lb ed="#K" n="31"/>Non nego tamen quod Theologia est scientia vere licet ne rigorse. Nam conclu<lb ed="#K" break="no" n="32"/>sio 
          deducta ex praemissis certis et infallibilibus, est scientia vere, atqui hoc com<lb ed="#K" break="no" n="33"/>petit
          Theologiae. Ergo etc.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e303">
        <lb ed="#K" n="34"/><hi rend="underline">4to</hi>.Theologia stricte sumpta est virtus intellectualis. Si enim habitui 
        <pb ed="#K" n="2-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>fidei infusae ne obest quominus sit strictissime virtus intellectus obscu<lb ed="#K" break="no" n="2"/>ritas 
        actuum fidei: etiam Theologiae ne oberit eadem obscuritas aliquorum
        <lb ed="#K" n="3"/>suorum actuum, pro praemissis positorum.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e318">
          <lb ed="#K" n="4"/><hi rend="underline">5to</hi>. Theologia est vere sapientia licet ne in rigore Aristotelico.
          <lb ed="#K" n="5"/>Ratio <hi rend="underline">1mi</hi>. ex requisitis sapientiae: <hi rend="underline">1mo</hi> enim versatur circa omnia, nec ulla
          <lb ed="#K" n="6"/>scientiarum tam late fusa est per tot tamque diversas materias. <hi rend="underline">2do</hi> versatur
          <lb ed="#K" n="7"/>circa res difficillimas et a sensibus remotas circa Deum, Angelos, superna<lb ed="#K" break="no" n="8"/>turalitatem
          etc. <hi rend="underline">3tio</hi> est certissima, procedit enim per principia universalissima 
          <lb ed="#K" n="9"/>et verssima, quorum unum est summa veritas Dei revelantis, alterum ali<lb ed="#K" break="no" n="10"/>qua
          veritas metaphysica. <hi rend="underline">4to</hi> omnibus aliis scientiis longe antecellit,
          <lb ed="#K" n="11"/>tum dignitate obiecti, tum dignitate principiorum, tum certitudine plurium
          <lb ed="#K" n="12"/>conclusionum praecipue deductarum ex praemissa utraque revelata. <hi rend="underline">Ratio</hi>
          <lb ed="#K" n="13"/><hi rend="underline">2di</hi> est carentia evidentiae.
        </p>
        <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e365">
          <lb ed="#K" n="14"/><hi rend="underline">6to</hi>. Theologia intrinsece quo ad suos actus est partim practica, par<lb ed="#K" break="no" n="15"/>tim
          speculativa. Ratio <hi rend="underline">1mi</hi>: quia multae sunt in Theologia conclusiones
          <lb ed="#K" n="16"/>intrinsece practicae, ut sunt de actibus humanis, virtutibus, sacramentis, etc.
          <lb ed="#K" n="17"/>nam hae conclusiones repraesentant rem operabilem a cognoscente, et quidem
          <lb ed="#K" n="18"/>modo operabili, ut patebit reflectenti se. Ratio <hi rend="underline">2di</hi>: quia plurimae con<lb ed="#K" break="no" n="19"/>clusiones
          in Theologia sunt intrinsece speculativae, ut de Deo, Christo, Angelis, etc.
        </p>
        <p xml:id="yth33t-f2x51-d1e389">
          <lb ed="#K" n="20"/><hi rend="underline">Dices</hi>. Etiam illae sunt intrinsece practicae, quia ex illis potest sequi amor
          <lb ed="#K" n="21"/>repraesentata ab eadem cognitione simul cum modo quo fieri debet.
          <lb ed="#K" n="22"/>De necessitate non disputo, patet enim quam necessaria sit Theologia in Eccle<lb ed="#K" break="no" n="23"/>sia
          Dei, ad explicanda mysteria Dei, ad propugnandam et propagandam fidem Divi<lb ed="#K" break="no" n="24"/>nam,
          ad extirpandas haereses, ad soluenda maxima in fide Enigmata, ad administran<lb ed="#K" break="no" n="25"/>da
          rite sacramenta etc. His itaque brevissime praemissis, optima se quetur conclu<lb ed="#K" break="no" n="26"/>sio
          si totum opus Theologicum dedicaverimus Aeterno totius universitatis Autho<lb ed="#K" break="no" n="27"/>ri,
          Rectori, Iudici, Deo Trino et Uni, Potenti, Sapienti, Bonoque, Iustitiae et Provi<lb ed="#K" break="no" n="28"/>dentiae
          a Abysso, mistericordiae Parenti Ter optimo Maximo, qui caelum gloria, mare
          <lb ed="#K" n="29"/>potentia, terram sapientia, omnia bonitate imo se ipso implet, ad quem enim alium
          <lb ed="#K" n="30"/>potiori titulo actus Theologia referri debent, nisi ad Deum suum attributio<lb ed="#K" break="no" n="31"/>nis 
          obiectum, ad quod via naturali quaecunque humanis distillantur ingeniis,
          <lb ed="#K" n="32"/>omnia iure haereditario tanquam media ad suum finem velut motio ad suum
          <lb ed="#K" n="33"/>colimant terminum. Et certi si e Pelago cuncta flumina oeculis qui<lb ed="#K" break="no" n="34"/>busdam
          meatibus orta, iterum in Pelagum unde suum duxerunt pricipium
          <lb ed="#K" n="35"/>revertuntur, ut iterum fluant; merito sane donorum ac gratiarum atque scien<lb ed="#K" break="no" n="36"/>tiarum<pb ed="#K" n="2-v"/>
          flumina ad Deum fontem suum vivum refluere atque referri omni tempore
          <lb ed="#K" n="1"/>debent, ut amplius irriguis Divinae gratiae scaturiant fontibus, et abundantis
          <lb ed="#K" n="2"/>in alueum totius Ecclesiae refluant. Credimus Ter optime Deus solemne Tibi 
          <lb ed="#K" n="3"/>esse, triumphali quatuor Animalium vehi quadriga, ut diserte sacratesta<lb ed="#K" break="no" n="4"/>tur
          pagina: En igitur quadrigam hanc, quatuor scilicet annorum laborem
          <lb ed="#K" n="5"/>Theologicum Tuae Divinae Gloriae conservandae, augendae, promovendae, Te ipso Au<lb ed="#K" break="no" n="6"/>thore
          impendendum. Tua de Tuis Tibi offerimus. Plura vero de Te in Te, imo
          <lb ed="#K" n="7"/>haec omnia quae cogitabimus, scribemus, dicemus, disputabimus, ad Visionem Tui
          Beatam, ut ad lidium lapidem nobis explorare permittes, tum demum Theolo<lb ed="#K" break="no" n="8"/>gis 
          feliciter consumatis, dum in Lumine Increato videbimus lumen.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
