<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2024-11-07">November 7, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="2-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x64">
      <head>Sectio 1</head> 
      <head type="question-title">An naturali ratione posset cognosci possibilitas Incarnationis?</head> 
      <p>
        <lb ed="#K"/>Sectio 1: An naturali ratione posset cognosci possibilitas Incarnationis?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto. Incarnatio nihil aliud signifcat quam Unionem physicam Verbi Aesterni cum
        <lb ed="#K"/>natura humana, ita ut ex hac illo una fiat persona quatenus nimirum natu<lb ed="#K" break="no"/>ra
        utraque tam Divina quam humana subsistit unica et sola personalitate Verbi
        <lb ed="#K"/>Divini: quod mysterium quamvis a quibusdam vocetur Humanatio, a quibusdam
        <lb ed="#K"/>Incorporatio communis tamen a sanctis Patribus et Theologis dicitur Incarnatio,
        <lb ed="#K"/>tum ut sic explicatur clarius incomprehensibilis Dei miserentis dignatio,
        <lb ed="#K"/>qui tam vilem et corruptioni obnoxiam partem, tam arete sibi sociare voluit tum
        <lb ed="#K"/>ut profiteantur apertius contra Manicheos Christum ne phantasticum, sed verum
        <lb ed="#K"/>et simile corpus carni nostrae assumpsisse. Caeterum haec vox Incarnatio secun<lb ed="#K" break="no"/>dum
        adaequatam significationem suam, plus significat quam sonat: dicit enim unio<lb ed="#K" break="no"/>nem
        ne cum sola carne humana, sed cum tota humanitate, quae propter corpus, impor<lb ed="#K" break="no"/>tat
        etiam animam illi unitam, hic enim modus loquendi frequens est in scriptura
        <lb ed="#K"/>ut ponatur pars prima toto, ut cum 
        <note type="marginal-note" place="margin-left" hand="???">Gene 6.</note>
        <ref><title>Geneseos 6</title></ref>dicitur: <quote source="???">omnis caro corruperat viam
        <lb ed="#K"/>suam</quote>. Et 
        <note type="marginal-note" place="margin-left" hand="???">Lucae 3</note>
        <ref><title>Lucae 3</title></ref>. <quote source="???">Videbit omnis caro salutare Dei, hoc est ombis homo</quote>.
        <lb ed="#K"/>Controvertitur itaque hic a Theologis an et quomodo ab aliquo intellectu crea<pb ed="#K" n="3"/><lb ed="#K" break="no"/>to
        vi luminis naturalis cognosci possit vel potuerit possibilem esse talem unionem
        <lb ed="#K"/>inter Deum et hominem, qualem de facto credimus intercesisse.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum<hi rend="underline">1mo</hi>. Seclusa omni revelatione Divina nullus intellectus
        <lb ed="#K"/>sive humanus, sive Angelicus potuit evidenter vel etiam probabiliter cognoscere
        <lb ed="#K"/>Incarnationem Dei esse possibilem antequam fieret. Ita communiter Theologi.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur <hi rend="underline">1mo</hi> ex sacra scriptura et Patribus <ref><title>ad Ephesios 3</title></ref> dicit Apostolus 
        <note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">Ephes. 3. v. 8.</note>
        <lb ed="#K"/>mysterium hoc in investigabilies esse divinitas Christi, et sacramentum absconditum a secu<lb ed="#K" break="no"/>lo.
        <ref>Concilium Ephesinum Canone 13</ref>. vocat Unionem ineffabilem et indeprehensibilem.
        <note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">Concilium Ephe.</note><ref> 
        <name>Sanctus Ambrosius</name></ref> <ref><title>in caput 2dum ad Corinthios <!-- this is actually Ambrosiaster's Commentarius in Epistulam ad Corinthios secundam --></title></ref>: <quote source="???">ne humana ratione possibile, sed spiritus effica<lb ed="#K" break="no"/>cia
        credible asserit hoc arcanum</quote>. Idem sentiunt aliis Patres sancti passim.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur <hi rend="underline">2do</hi> ratione: Quia circa possibilitatem huius mysterii concipiendam per
        <lb ed="#K"/>actum affirmativum determinati judicii, in contrarium occurrunt tantae difficultates
        <lb ed="#K"/>naturales, quae suadent potius impossibilem esse Incarnationem, quam possibilem <unclear>pserim</unclear>
        <lb ed="#K"/>intellectui prudenti et pravae voluntatis imperio ne vitiato. Porro difficultates
        <lb ed="#K"/>creato intellectui nulla revelatione instructo insuperabiles sunt istae: <hi rend="underline">1ma</hi> quia
        <lb ed="#K"/>omnia quae cognoscuntur unibilia physice in rerum natura, videntur ex unione
        <lb ed="#K"/>mutuo perfici et intrinsece mutari: adeoque et Deus per Incarnationem mutari et per<lb ed="#K" break="no"/>fici
        deberet intrinsece. <hi rend="underline">2da.</hi> quia inter unibilia debet esse aliqua proportio, iam
        <lb ed="#K"/>vero finiti ad Infinitum nulla est. <hi rend="underline">3tia:</hi> quia quae physice uniuntur sunt entia incom<lb ed="#K" break="no"/>pleta,
        iam vero Deus in omni genere perfectionis essentialiter esst completissimus
        <lb ed="#K"/>se ipso. <hi rend="underline">4ta</hi> Quamvis Angelus adverteret subsistentiam Divinam esse Infinitam
        <lb ed="#K"/>ne tamen haberet sufficiens fundamentum inferendi eam extendi posse ad termina<lb ed="#K" break="no"/>ndam
        physice naturam etiam creatam, videret enim infinitam illius vim terminandi, ex<lb ed="#K" break="no"/>pleri
        terminatione naturae Divinae Infinitae. Haec et similia absteruisset 
        <lb ed="#K"/>quemcunque intellectum creatum a ferendo iudicio definitivo etiam probabili pro
        <lb ed="#K"/>possibilitate Incarnationis. Concedo quidem Angelum aliquem de Incarnationis
        <lb ed="#K"/>possibilitate dubitare, atque ut ait <ref><name>Lugo</name></ref> suspicari potuisse, nego tamen potuisse ferre
        <lb ed="#K"/>iudicium definitivum etiam probabile pro illa: haec enim diversa sunt; nimirum dubita<lb ed="#K" break="no"/>mus<note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">aliud Dubitare</note>
        <lb ed="#K"/>tunc quando neutri contradictionis parti adhaeremus, sed suspendimus assen<lb ed="#K" break="no"/>sum<note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">aliud suspicare</note>
        <lb ed="#K"/>propter aequalitatem rationum. Suspicamur tunc, quando in unam partem meli<lb ed="#K" break="no"/>nat
        quidem intellectus, sed ne perfecto assensu nec directe, quia tunc solum iudi<lb ed="#K" break="no"/>camus
        ad esse rationem aliquam, ex formari possit ulterius iudicium ali<lb ed="#K" break="no"/>quod
        de ea parte contradictionis, verba gratia possibilitatem esse Incarnationem, interim
        <lb ed="#K"/>tamen veremur ad huc tale determinatum iudicium formare. Definitivum 
<pb ed="#K" n="3-v"/><lb ed="#K"/>
        autem seu determinatum iudicium quamvis probabile tunc formamus, quando
        <lb ed="#K"/>directe et decisive quamvis cum formidine aliqua sive actuali sive virtua<lb ed="#K" break="no"/>li
        asserimus rem ita se habere, verba gratia possibilis est Incarnatio. Qui actus pro<lb ed="#K" break="no"/>prie
        dicitur opinio, ad quem ex levi ratione se ne resoluit intellectus prudens.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><hi rend="underline">Probatur 3tio</hi> conclusio. Probabilissimus est posse omnipotentiam Dei ali<lb ed="#K" break="no"/>quod
        opus edere, naturali lumine ne deprehensibile, sicut summi arti<lb ed="#K" break="no"/>fices
        edunt opera quaedam, quae simplices et imperiti cogitarent nun<lb ed="#K" break="no"/>quam 
        esse possibilia, imo crederunt impossibilia. Si autem aliquod pos<lb ed="#K" break="no"/>sibile
        est tale opus, quidni illud sit Incarnatnio quam sancti Patres
        <lb ed="#K"/>vocant maximum operum Divinorum. Confirmabitur conclusio ex dice<lb ed="#K" break="no"/>dis 
        sectione senquenti.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur <hi rend="underline">1mo.</hi> Angelus scit Deum posse quid quid ne implicat contra<lb ed="#K" break="no"/>dictionem.
        <lb ed="#K"/>Atqui ne implicat Deum incarnari, nam in istis terminis nulla est
        <lb ed="#K"/>contradictio, neque per aliud medium haec contradictio demonstarari potest.
        <lb ed="#K"/>Ergo naturaliter potest inferre possibilitatem Incarnationis. Respondeo.
        <lb ed="#K"/>Concedo maiorem, nego minorem, eius probationem distinguo: interminisis<lb ed="#K" break="no"/>tis
        nulla est contradictio re ipsa, nec potest vera et propria demonstra<lb ed="#K" break="no"/>tione
        aliunde contradictio ostendi Concedo minorem. Nulla est contradictio
        <lb ed="#K"/>etiam apparens, nec potest aliunde aliqua saltem quo ad apparentiam
        <lb ed="#K"/>ostendi nego. Apparet enim Deum ex physica substantiali intrinseca
        <lb ed="#K"/>union et perfici et ne perfici, mutari intrinsece et ne mutari.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Vrgetur. Angelus novit quod Deus plura potest facere quam
        <lb ed="#K"/>nos concipere, Ergo licet videret implicantias sibi aliquas occuren<lb ed="#K" break="no"/>tes,
        adhuc posset pro possibilitate iudicium ferre. Respondeo. nego Consequentiam,
        <lb ed="#K"/>quia Angelus etiam hoc novit quod multa sint quae revera implican<lb ed="#K" break="no"/>tiam
        involuunt, licet creato intellectui possibilia videantur. Ad sum<lb ed="#K" break="no"/>mum
        ergo ex illo et aliis principiis suspiciari et dubitare posset.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur. <hi rend="underline">2do.</hi> Angelus naturaliter comprehendit naturam verba gratia
        <lb ed="#K"/>humanam, Ergo naturaliter clare cognoscit omnia illi identificata praedica<lb ed="#K" break="no"/>ta, 
        Ergo etiam assumptibilitatem eius a Verbo, seu potentiam eius obedientialem
        <lb ed="#K"/>passivam, qua capax est terminari subsistentia Divina. Respondeo. Distinguo Antecedens
        <lb ed="#K"/>naturaliter comprehendit naturam humanam comprehensione omnino prefec<lb ed="#K" break="no"/>ta
        et adaequatissima nego. comprehensione adaequata solum quo ad certum 
       <pb ed="#K" n="4"/>
       <lb ed="#K"/>
        statum seu ordinem transeat. Consequens etiam distinguo, naturaliter cognos<lb ed="#K" break="no"/>cit
        omnia illi identificata praedicata quae concernunt naturales eius vires
        <lb ed="#K"/>seu statum naturae purae transeat, etiam illa quae respectum dicunt ad
        <lb ed="#K"/>ordinem supernaturalem et potentiam obedientialem nego. Incarnatio enim
        <lb ed="#K"/>est supernaturalis quo ad substantiam, et quidem inter supernaturalia
        <lb ed="#K"/>omnipotentiae opera, maximum et admirabilissimum. Unde cognita na<lb ed="#K" break="no"/>tura
        humana, potentia obedientalis passiva ei identificata, quam
        <lb ed="#K"/>habet ad subsistendum Divinae, tantum cognoscitur identice et inconfuso.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Vrgetur. Multa supernaturalia cognoscuntur a creaturis natu<lb ed="#K" break="no"/>raliter
        verba gratia: Angelus naturaliter potest cognoscere resurrectionem mortuo<lb ed="#K" break="no"/>rum
        esse possibilem. Similiter separationem accidentis a substantia. Ergo
        <lb ed="#K"/>supernaturalitas ne obstat naturali cognitioni Incarnationis quo ad
        possibilitatem. Respondeo. misso antecedente de supernaturalibus quo ad modum
        <lb ed="#K"/>tantum, nego consequentiam. Non enim conclusio nostra ducitur ex sola et
        <lb ed="#K"/>taliquali supernaturalitate Incarnationis, sed ex supernaturalitate
        <lb ed="#K"/>eius quo ad substantiam, et insuper ex summis et extraordinariis diffi<lb ed="#K" break="no"/>cultatibus
        in ea occurentibus. Multo enim altius est hoc mysterium
        <lb ed="#K"/>quam in antecedente, adducta, nam in hoc Deus non solum superat res
        <lb ed="#K"/>omnino distinctas, sed etiam modum prorsus intrinsecum, et quidem ita ut <unclear>eis</unclear>
        <lb ed="#K"/>defectum suppleat, non solum efficienter, sed per intrinsecam et prorsus mi<lb ed="#K" break="no"/>rabilem
        unionem. Quod attinet ad instantias allatas in antece<lb ed="#K" break="no"/>dente
        argumenti. Respondeo. Resurrectionem mortuorum esse solum superna<lb ed="#K" break="no"/>turalem
        quo ad modum, cum in ea nihil de novo sit producendum quod 
        <lb ed="#K"/>ne contineatur in virtute naturalium causarum. De accidentibus expraes<lb ed="#K" break="no"/>se
        ait <ref><name>Suarez</name></ref>, vix suaderi posse naturali ratione, quod Deus influendo
        <lb ed="#K"/>solum per modum causae efficientis supplere possit dependentiam acci<lb ed="#K" break="no"/>dentis
        a subiecto quae ad genus causae materialis pertinet. Sed
        <lb ed="#K"/>dato etiam hoc, quae paritas cum mirabilissimo mysterio Incarnationis?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur. <hi rend="underline">3tio.</hi> Angelus naturaliter soluere potest evidenter
        quascunque occurentes rationes quae probent implicantiam unionis Hy<lb ed="#K" break="no"/>postaticae.
        Ergo si non evidentiam, saltem probabilitatem sufficientem habe<lb ed="#K" break="no"/>re
        potest de eius possibilitate: tali enim modo probari solet aliarum 
        <lb ed="#K"/>rerum possibilitas, quod scilicet manifeste soluentur argumenta
      <pb ed="#K" n="4-v"/><lb ed="#K"/>
        implicantiam arguentia. Respondeo. distinguo antecedens potest soluere evidenter et positive
        <lb ed="#K"/>id est apponendo evidentem positivam aliquam rationem ex rebus naturalibus peti<lb ed="#K" break="no"/>ta
        nego. Nullum enim tale principium vel medium invenitur in rerum creatarum 
        <lb ed="#K"/>naturis. Potest Angelus naturaliter soluere evidenter negative tantum,
        <lb ed="#K"/>id est rationes oppositas occurentes simpliciter negando, vel fallaciam argu<lb ed="#K" break="no"/>mentorum
        ostendendo, transeat Antecedens et nego Consequentiam. Nam
        <lb ed="#K"/>solutio negativa tantum argumentorum vel sponte hic et nunc occuren<lb ed="#K" break="no"/>tium 
        vel ab alio propositorum, quamvis sufficere potest ad dubitandum
        <lb ed="#K"/>vel suspicandum, non tamen ad proprie opinandum de tanto mysterio: cum enim
        <lb ed="#K"/>intellectus creatus ex ipsa sui limitatione <unclear>sunt</unclear> multa se latere, et
        <lb ed="#K"/>circa multa superesse contradictiones quae ei non occurrunt, adeoque non
        <lb ed="#K"/>eo ipso aliquid possibile esset quod non appareat impossibile: ad huc 
        <lb ed="#K"/>vereretur efficaciter iudicium decisivum ferre.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Vrgetur. Indubiis indicandum est <unclear>infauorem</unclear> omnipotentiae Divinae; Ergo ne
        <lb ed="#K"/>depravatus intellectus Angelicus staret <unclear>p possibilitte</unclear>. Respondeo. Distinguo Antecedens indican<lb ed="#K" break="no"/>dum
        est <unclear>infauorem</unclear> omnipotentiae indicio saltem imperfecto et suspicativo, idque quando
        <lb ed="#K"/>par est utrinque ratio concedo, iudicandum est semper indicio opinativo, vel definitivo
        <lb ed="#K"/>atque decisivo, idque dum potior in oppositum advertitur ratio nego. Sic non indicamus
        <lb ed="#K"/>oculo corpores posse videre Deum, aut dabilem esse creaturam, cui connaturalis
        <lb ed="#K"/>sit intuitiva visio Dei. Ex responsione ad hanc instantiam proce<lb ed="#K" break="no"/>dentem
        collige universaliter modum illum argumentandi. Non apparet im<lb ed="#K" break="no"/>plicantia,
        Ergo res est possibilis. Nisi fulciatur aliis positivis rationibus ne tam
        <lb ed="#K"/>vere probabile et decisivum iudicium generare, quam suspicionem et dubium de<lb ed="#K" break="no"/>berentque
        huius modi actus magis conveniente modo loquendi exprimi per
        <lb ed="#K"/>verbum <hi rend="underline">videtur</hi>verba gratia: ne apparet implicantia in haec - re Ergo haec res videtur possi<lb ed="#K" break="no"/>bilis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur 4. Contradictioriae sunt hae propositiones: Ratio naturalis non
        <lb ed="#K"/>prout demonstrare Incarnationem esse possibilem. Et haec: ratio naturalis ne prout demon<lb ed="#K" break="no"/>strare
        Incarnationem esse impossibilem. Ergo alterutra necessario erit falsa,
        <lb ed="#K"/>cum tamen ex <unclear>n'ra</unclear> doctrina videatur utraque vera. Respondeo nego antecedens datur enim medium
        <lb ed="#K"/>inter ne posse demonstrare possibilitatem et ne posse demonstrare Impossibilitatem
        <lb ed="#K"/>Incarnationis, scilicet posse suspicari et dubitare depossibilitate, ut et im<lb ed="#K" break="no"/>possibilitate
        eius. Istae propositiones essent contradictionae; ratio naturalis 
        <lb ed="#K"/>posset demonstrare possibilitatem. Respondeo naturalis ne posset demonstrare impossibi<lb ed="#K" break="no"/>litatem 
        Incarnationis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur 5. Incarnatio verbi est evidenter credibilis, sicut de om<lb ed="#K" break="no"/>nibus
        mysteriis fidei doceri solet in tractatu de fide. Ergo etiam est evidenter
      <lb ed="#K"/><pb ed="#K" n="5"/>
        possibilis. Consequentia probatur ex opposito consequentis ad oppositum ante<lb ed="#K" break="no"/>cedentis
        sic: quod est evidenter impossibile, est evidenter incredibile. Ergo
        <lb ed="#K"/>per oppositum, quod est evidenter credible est evidenter possibile. Respondeo distin<lb ed="#K" break="no"/>guo
        antecedens: Incarnatio verbi est evidenter credibilis supposita revelatione,
        <lb ed="#K"/>concedo, hac seclusa mego. Similiter distinguo consequens: Ergo Incarnatio
        est evidenter possibilis supposita revelatione Concedo, hac seclusa nego.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum 2do. Etiam data de facto Incarnatione nullus Angelus po<lb ed="#K" break="no"/>tuit
        naturali <unclear>disenssu</unclear> vel evidenter vel probabiliter cognoscere sive ipsa
        <lb ed="#K"/>exhibitionem, sive possibilitatem huius mysterii seclusa omni tam, immediata
        <lb ed="#K"/>quam mediata revelatione. Ita <ref><name>Perez</name></ref> contra <ref><name>Scotum</name></ref>, qui docet ab Angelo
        <lb ed="#K"/>tunc evidenter cognosci potuisse naturaliter. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><hi rend="underline">Probatur.</hi> Quia nex in se nec in alio etiam tunc cognosci potuit possibili<lb ed="#K" break="no"/>tas 
        Incarnationis. Non in se per species proprias, quia supernaturalium
        <lb ed="#K"/>quo ad substantiam ne <unclear>daretur</unclear> naturaliter species proprie. Non etiam abstracti<lb ed="#K" break="no"/>ve 
        et in alio, verba gratia in effectu aliquo, effectus enim miraculosi quos faciebat
        <lb ed="#K"/>Christus, poterant vel immediate a solo Deo, vel Angelorum mysterio fieri sicut
        <lb ed="#K"/>de facto ab Apostolis et aliis sanctis tanta imo maiora facta sunt, ut
        <lb ed="#K"/>produxit Christus <ref><title>Ioannis 14</title></ref> maiora his facient.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Adverendum tamen quod miracula a Christo facta simul sumpta cum Divina eius
        <lb ed="#K"/>revelatione, qua se testabatur esse filium Dei, sufficientissimum argumentum fuerint
        <lb ed="#K"/>ad certo cognoscendam ne tantum possibilitatem sed etiam existentiam actualem Incar<lb ed="#K" break="no"/>nationis
        ut declarabitur <ref><title>sectione 5</title></ref>. Sed conclusio potens abstrahit ab omni
        <lb ed="#K"/>revelatione: ac proinde omnes adhuc mansissent difficultates praecedente conclu<lb ed="#K" break="no"/>sione praepositae.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur 1mo Angelos seculsa omni revelatione potuit evidenter sci<lb ed="#K" break="no"/>re
        humanitatem Christi carere propria subsistentia creata quidni enim videret priva<lb ed="#K" break="no"/>tione
        illius entitatis naturalis? Ergo potuit inferre eam terminari subsis<lb ed="#K" break="no"/>entia
        Divina. Consequentia probatur quia non potuit inferre eam terminari 
        <lb ed="#K"/>aliena subsistentia creata, qua et hanc naturaliter vidisset. Ergo etc. Respondeo con<lb ed="#K" break="no"/>cedo
        Antecedens, nego Consequentiam, probationis etiam concedo Antecedens et nego Consequentiam.
        <lb ed="#K"/>Et dico quod Angelus tunc potius existimasset humanitatem illam existere sine
        <lb ed="#K"/>sine modis sibi connaturalibus, vel certe cogitasset humanitatem
        <lb ed="#K"/>illam modo aliquo specialissimo sibi abscondito et vires naturales ex<lb ed="#K" break="no"/>cedente 
        terminari.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur 2do. Daemones de facto cognoverunt naturaliter exis<lb ed="#K" break="no"/>tentiam
        Incarnationis secundum illud <ref><title>Lucae 4</title></ref>: Scio quod sis sanctus Dei. Et in<lb ed="#K" break="no"/>fra:
        Exibant autem daemonia a multis clamantia quia tamen es filius Dei
        <lb ed="#K"/>et increpans ne sinebat ea loqui, quia sciebant eum esse Christum. Ergo etc.
        <lb ed="#K"/>Ad hanc obiectionem respondebitur <ref><title>sectione 3</title></ref> nun vero sit. 
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
