<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincole">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2024-11-07">November 7, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="2-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x64">
      <head>Sectio 1: An naturali ratione possit cognosci possibilitas Incarnationis?</head> 
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto. Incarnatio nihil aliud signifcat quam Unionem physicam Verbi Aesterni cum
        <lb ed="#K"/>natura humana, ita ut ex hac illo una fiat persona quatenus nimirum natu<lb ed="#K" break="no"/>ra
        utraque tam Divina quam humana subsistit unica et sola personalitate Verbi
        <lb ed="#K"/>Divini: quod mysterium quamvis a quibusdam vocetur Humanatio, a quibusdam
        <lb ed="#K"/>Incorporatio communis tamen a sanctis Patribus et Theologis dicitur Incarnatio,
        <lb ed="#K"/>tum ut sic explicatur clarius incomprehensibilis Dei miserentis dignatio,
        <lb ed="#K"/>qui tam vilem et corruptioni obnoxiam partem, tam arete sibi sociare voluit tum
        <lb ed="#K"/>ut profiteantur apertius contra Manicheos Christum ne phantasticum, sed verum
        <lb ed="#K"/>et simile corpus carni nostrae assumpsisse. Caeterum haec vox Incarnatio secun<lb ed="#K" break="no"/>dum
        adaequatam significationem suam, plus significat quam sonat: dicit enim unio<lb ed="#K" break="no"/>nem
        ne cum sola carne humana, sed cum tota humanitate, quae propter corpus, impor<lb ed="#K" break="no"/>tat
        etiam animam illi unitam, hic enim modus loquendi frequens est in scriptura
        <lb ed="#K"/>ut ponatur pars prima toto, ut cum <note type="marginal-note" place="margin-left" hand="???">Gene 6.</note><ref><title>Geneseos 6</title></ref>dicitur: <quote source=???>omnis caro corruperat viam
        <lb ed="#K"/>suam</quote>. Et <note type="marginal-note" place="margin-left" hand="???">Lucae 3</note><ref><title>Lucae 3</title></ref>. <quote source=???>Videbit omnis caro salutare Dei, hoc est ombis homo</quote>.
        <lb ed="#K"/>Controvertitur itaque hic a Theologis an et quomodo ab aliquo intellectu crea<lb ed="#K" break="no"/>to<pb ed="#K" n="3"/>
        vi luminis naturalis cognosci possit vel potuerit possibilem esse talem unionem
        <lb ed="#K"/>inter Deum et hominem, qualem de facto credimus intercesisse.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum<hi rend="underline">1mo</hi>. Seclusa omni revelatione Divina nullus intellectus
        <lb ed="#K"/>sive humanus, sive Angelicus potuit evidenter vel etiam probabiliter cognoscere
        <lb ed="#K"/>Incarnationem Dei esse possibilem antequam fieret. Ita communiter Theologi.
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur <hi rend="underline">1mo</hi> ex sacra scriptura et Patribus <ref><title>ad Ephesios 3</title></ref> dicit Apostolus<note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">Ephes. 3. v. 8.</note>
        <lb ed="#K"/>mysterium hoc in investigabilies esse divinitas Christi, et sacramentum absconditum a secu<lb ed="#K" break="no"/>lo.
        Concilium Ephesinum Canone 13. vocat Unionem ineffabilem et indeprehensibilem.<note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">Concilium Ephe.</note><ref><name>Sanctus
        Ambrosius</name></ref> <ref><title>in caput 2dum ad Corinthios<-- !this is actually Ambrosiaster --></ref></title>: <quote source="???">ne humana ratione possibile, sed spiritus effica<lb ed="#K" break="no"/>cia
        credible asserit hoc arcanum</quote>. Idem sentiunt aliis Patres sancti passim.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur <hi rend="underline">2do</hi> ratione: Quia circa possibilitatem huius mysterii concipiendam per
        <lb ed="#K"/>actum affirmativum determinati judicii, in contrarium occurrunt tantae difficultates
        <lb ed="#K"/>naturales, quae suadent potius impossibilem esse Incarnationem, quam possibilem psertim <unclear>pserim</unclear>
        <lb ed="#K"/>intellectui prudenti et pravae voluntatis imperio ne vitiato. Porro difficultates
        <lb ed="#K"/>creato intellectui nulla revelatione instructo insuperabiles sunt istae: <hi rend="underline">1ma</hi> quia
        <lb ed="#K"/>omnia quae cognoscuntur unibilia physice in rerum natura, videntur ex unione
        <lb ed="#K"/>mutuo perfici et intrinsece mutari: adeoque et Deus per Incarnationem mutari et per<lb ed="#K" break="no"/>fici
        deberet intrinsece. <hi rend="underline">2da.</hi> quia inter unibilia debet esse aliqua proportio, iam
        <lb ed="#K"/>vero finiti ad Infinitum nulla est. <hi rend="underline">3tia:</hi> quia quae physice uniuntur sunt entia incom<lb ed="#K" break="no"/>pleta,
        iam vero Deus in omni genere perfectionis essentialiter esst completissimus
        <lb ed="#K"/>se ipso. <hi rend="underline">4ta</hi> Quamvis Angelus adverteret subsistentiam Divinam esse Infinitam
        <lb ed="#K"/>ne tamen haberet sufficiens fundamentum inferendi eam extendi posse ad termina<lb ed="#K" break="no"/>ndam
        physice naturam etiam creatam, videret enim infinitam illius vim terminandi, ex<lb ed="#K" break="no"/>pleri
        terminatione naturae Divinae Infinitae. Haec et similia absteruisset 
        <lb ed="#K"/>quemcunque intellectum creatum a ferendo iudicio definitivo etiam probabili pro
        <lb ed="#K"/>possibilitate Incarnationis. Concedo quidem Angelum aliquem de Incarnationis
        <lb ed="#K"/>possibilitate dubitare, atque ut ait <ref><name>Lugo</name></ref> suspicari potuisse, nego tamen potuisse ferre
        <lb ed="#K"/>iudicium definitivum etiam probabile pro illa: haec enim diversa sunt; nimirum dubita<lb ed="#K" break="no"/>mus<note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">aliud Dubitare</note>
        <lb ed="#K"/>tunc quando neutri contradictionis parti adhaeremus, sed suspendimus assen<lb ed="#K" break="no"/>sum<note type="marginal-note" place="margin-right" hand="???">aliud suspicare</note>
        <lb ed="#K"/>propter aequalitatem rationum. Suspicamur tunc, quando in unam partem meli<lb ed="#K" break="no"/>nat
        quidem intellectus, sed ne perfecto assensu nec directe, quia tunc solum iudi<lb ed="#K" break="no"/>camus
        ad esse rationem aliquam, ex formari possit ulterius iudicium ali<lb ed="#K" break="no"/>quod
        de ea parte contradictionis, <unclear>v's</unclear> possibilitatem esse Incarnationem, interim
        <lb ed="#K"/>tamen veremur ad huc tale determinatum iudicium formare. Definitivum <lb ed="#K"/><pb ed="#K" n="3-v"/>
        autem seu determinatum iudicium quamvis probabile tunc formamus, quando
        <lb ed="#K"/>directe et decisive quamvis cum formidine aliqua sive actuali sive virtua<lb ed="#K" break="no"/>li
        asserimus rem ita se habere, <unclear>v's</unclear> possibilis est Incarnatio. Qui actus pro<lb ed="#K" break="no"/>prie
        dicitur opinio, ad quem ex levi ratione se ne resoluit intellectus prudens.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><hi rend="underline">Probatur 3tio</hi> conclusio. Probabilissimus est posse omnipotentiam Dei ali<lb ed="#K" break="no"/>quod
        opus edere, naturali lumine ne deprehensibile, sicut summi arti<lb ed="#K" break="no"/>fices
        edunt opera quaedam, quae simplices et imperiti cogitarent nun<lb ed="#K" break="no"/>quam 
        esse possibilia, imo crederunt impossibilia. Si autem aliquod pos<lb ed="#K" break="no"/>sibile
        est tale opus, quidni illud sit Incarnatnio quam sancti Patres
        <lb ed="#K"/>vocant maximum operum Divinorum. Confirmabitur conclusio ex dice<lb ed="#K" break="no"/>dis 
        sectione senquenti.
      </p>
      <p>
         <lb ed="#K"/>Obiiciturhi rend="underline">1mo.</hi> Angelus scit Deum posse quid quid ne implicat contra<lb ed="#K" break="no"/>dictionem.
        
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
