<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 2</title>
          <date when="2025-01-17">January 17, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-01-17" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="16-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x117">
      <head xml:id="yth33t-f2x117-Hd1e110">Sectio 2</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x117-Hd1e111" type="question-title">An ex suppositione mundi conditi vel voluntatis reparandi hominem lapsum et reducendi ad finem suum supernaturalem necessitatus sit Deus ad incarnationem?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x117-d1e118">
        <lb ed="#K" n="24"/>SECTIO II
        <lb ed="#K" n="25"/>An ex suppositione mundi conditi vel voluntatis reparandi hominem lapsum et reducendi ad finem suum supernaturalem necessitatus sit Deus ad incarnationem?
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x117-d1e120">
        <lb ed="#K" n="26"/>Primi membri triplex potest esse sensus. Primus: an ex suppositione voluntatis Divinae
        <lb ed="#K" n="27"/>efficacis de producendo hoc mundo cum omnibus suis partibus quibus nunc constat necessa<lb ed="#K" break="no" n="28"/>ria
        fuerit Incarnatio? Cuius quaestionis facilis est resolutio affirmativa, quia de facto 
        <lb ed="#K" n="29"/>huius universi pars praecipua seu caput est Christus. Secundus: an ex suppositione volun<lb ed="#K" n="30"/>
        tatis Divinae, qua subiecto mensura de facto assignata, voluit propagari gloriam suam extrin<lb ed="#K" break="no" n="31"/>sicam 
        per hunc mundum, fuerit necessaria Incarnatio? Et huius facilis est resolutio
        <pb ed="#K" n="17-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>affirmativa. Quia non dato Christo, ne fuisset Deus glorificatus operibus teandri<lb ed="#K" break="no" n="2"/>cis.
        Deus autem non moraliter sed metaphysice necessitatur ad ponenda media
        <lb ed="#K" n="3"/>necessaria in ordine ad optinendum finem efficaciter intentum, alioqui imprudenter
        <lb ed="#K" n="4"/>procederet quod repugnat Deo. Tertius sensus esse potest an ex suppositione volun<lb ed="#K" break="no" n="5"/>tatis
        Divinae efficacis de existentia mundi, <unclear>put</unclear> complectitur 4 elementa, animalia
        <lb ed="#K" n="6"/>rationalia et irrationalia, Caelos et Angelos, necessario Deus voluerit Incarna<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tionem,
        ita ut moraliter ne potuerit esse voluntas de aliis obiectis, nisi coniuncta
        <lb ed="#K" n="8"/>cum hoc mysterio? Ad hoc dubium respondendo.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x117-d1e158">
        <lb ed="#K" n="9"/>Dicendum primo. Ex suppositione voluntatis de mundo condendo non
        <lb ed="#K" n="10"/>fuit Deus necessitatus ad Incarnationem. Est communis. Probatur. 
        <lb ed="#K" n="11"/>Quia inter Verbum Incarnatum et reliquas partes universi nec est ulla connexio
        <lb ed="#K" n="12"/>essentialis, nec Incarnatio ad statum connaturalem mundi huius et partium illius
        <lb ed="#K" n="13"/>est pertinens, cum sit bonum quo ad substantiam supernaturale, naturae rerum
        <lb ed="#K" n="14"/>indebitum, ordinemque naturalem transcendens. Ergo, etc.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x117-d1e175">
        <lb ed="#K" n="15"/>Dicendum secundo. Quamvis convenientissimum fuerit, ut Deus per Incar<lb ed="#K" break="no" n="16"/>nationem
        repararet lapsum humanem, non tamen id omnino necessarium fuit etiam ex suppositione
        <lb ed="#K" n="17"/>voluntatis de illo reparando, et ad finem suum supernaturalem reducendo. Est com<lb ed="#K" break="no" n="18"/>munis
        Theologorum. Probatur authoritate <ref xml:id="yth33t-f2x117-Rd1e185"><name xml:id="yth33t-f2x117-Nd1e186">S. Augustini</name> qui Libr. 13
        <lb ed="#K" n="19"/>de Trinitate cap 10</ref> dicit <quote xml:id="yth33t-f2x117-Qd1e192" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1457@61-86">Verum etiam ostendamus non alium modum possibilem in Deo
        <lb ed="#K" n="20"/>defuisse, cuius potestati omnia aequaliter subiacent, sed sanandae miseriae nostrae
        <lb ed="#K" n="21"/>convenientiorem alium modum ne fuisse.</quote> Probatur ratione prima pars conclusionis
        <lb ed="#K" n="22"/>ducta a congruentiis, quarum summa est, quod per talem reparationis modum, homo
        <lb ed="#K" n="23"/>optime <unclear>praemoveatur</unclear> ad bonum et finem suum supernaturalem, et avocatur a malo, atque
        <lb ed="#K" n="24"/>bonitas caeteraque attributa Dei, luculentius sic manifestantur. Ex quo sequitur
        <lb ed="#K" n="25"/>quod quamvis Incarnatio ne fuerit simpliciter necessaria ad redemptionem generis hu<lb ed="#K" break="no" n="26"/>mani,
        sicut cibus necessarius est ad sustentandam vitam fuit tamen necessaria, sicut equus
        <lb ed="#K" n="27"/>necessarius est ad iter commodius peragendum, hoc est, ad melius et convenientius re<lb ed="#K" break="no" n="28"/>parandum 
        hominem.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x117-d1e217">
        Secunda pars conclusionis probatur authoritate <ref xml:id="yth33t-f2x117-Rd1e219"><name xml:id="yth33t-f2x117-Nd1e220">SS. PP. Leonis Gregorii</name> et alio<lb ed="#K" break="no" n="29"/>rum
        apud <name xml:id="yth33t-f2x117-Nd1e224">Suarez</name></ref>, est quibus <ref xml:id="yth33t-f2x117-Rd1e226"><name xml:id="yth33t-f2x117-Nd1e227">S. Augustinus</name> Lib. De agone Christi cap 11</ref>: <quote xml:id="yth33t-f2x117-Qd1e230">sunt (inquit)
        <lb ed="#K" n="30"/>stulti qui dicunt non poterat aliter sapientia Dei liberare humanem, nisi susciperet humanem.</quote>
        <lb ed="#K" n="31"/>Probatur secundo ratione: si enim ob aliquam causam posset necessaria esse Incarnatio
        <pb ed="#K" n="17-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>ad reparationem nostram esset maxime ob hanc, ut ex perfecta iusticia satis
        <lb ed="#K" n="2"/>fieret Deo <unclear>pro peccato</unclear>. Sed hoc non fuit simpliciter necessarium nam ut inquit
        <lb ed="#K" n="3"/><ref xml:id="yth33t-f2x117-Rd1e247"><name xml:id="yth33t-f2x117-Nd1e248">S. Cyprianus</name> Sermone de passione Christi</ref> et sine hoc holocausto poterat
        <lb ed="#K" n="4"/>Deus tantum condonasse peccatum, est enim Dominus iuris sui contra peccato
        <lb ed="#K" n="5"/>rem <unclear>acquisit:</unclear> vel etiam potuit minorem aliquam satisfactionem exigere et
        <lb ed="#K" n="6"/>acceptare, reliquum autem liberaliter condonare. Haec planiora
        <lb ed="#K" n="7"/>sunt, difficultas iam instat gravior in suppositione condigne satisfactionis.
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>