<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 2</title>
          <date when="2025-04-17">April 17, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-17" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="53-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 2</head> 
      <head type="question-title">Vtrum voluntas incarnationis antecesserit in Deo praevisionem peccati originalis vel subsequuta fuerit?</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="1"/>SECTIO II
        <lb ed="#K" n="2"/>Vtrum Voluntas Incarnationis antecesserit in 
        <lb ed="#K" n="3"/>Deo praevisionem peccati originalis vel subsequuta fuerit?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/>Quaestio haec eadem est cum illa. An Incarnationis opus per se primo inten<lb ed="#K" break="no" n="5"/>tum
        fuerit a Deo in primo signo quo voluit ad extra se communicare, an
        <lb ed="#K" n="6"/>vero solum fuerit ordinatum occasione sumpta ex praeviso lapsu naturae
        <lb ed="#K" n="7"/>humanae? Item coincidit cum illa: an Christus fuerit praeordinatus et
        <lb ed="#K" n="8"/>praeelectus ante omnem creaturam? et an fuerit primus omnium praedesti<lb ed="#K" break="no" n="9"/>natorum
        hominum et Angelorum? Ac denique: an praedestinatio Christi
        <lb ed="#K" n="10"/>fuerit ante vel post praevisum peccatum originale? In hac re in varia
        <lb ed="#K" n="11"/>abiere Authores.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="12"/><ref>Thomistae</ref> secuti suum Antesignanum <ref><name>D. Thomam</name></ref> docent quod Deus prius
        <lb ed="#K" n="13"/>vident originale futurum peccatum, actum primum Incarnationem
        <lb ed="#K" n="14"/>decreverit scilicet in remedium eius. Rationem <unclear>dante</unclear> fundamen<lb ed="#K" break="no" n="15"/>talem
        hanc: quod prima ratio et causa quae movit Deum ut vellet
        <lb ed="#K" n="16"/>Verbum fieri hominem, fuerit remedium lapsae naturae humanae. Ergo volun<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tas
        de facienda Incarnatione, supponit scientiam de lapsu hominis.
        <lb ed="#K" n="18"/>Antecedens fundatur potissimum ex patribus quibus semper ratio incar<lb ed="#K" break="no" n="19"/>nationis
        sumitur ex hominum redemptione. Ut <ref><title>Mathei 16</title></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x193-Rxxjqq1" corresp="#yth33t-f2x193-Qsn2811"><title>Lucae 19</title></ref>.
        <lb ed="#K" n="20"/><quote xml:id="yth33t-f2x193-Qsn2811" source="http://scta.info/resource/lc19_10@1-10">Venit filius humanis querere et salvum facere quod perigerat</quote>. Et prima
        <lb ed="#K" n="21"/><ref><title>ad Timoth 1<!-- 1:15 --></title></ref> <quote>venit Iesus peccatores saluos facere</quote>. Et <ref><title>ad Galatos
        <lb ed="#K" n="22"/>quarto<!-- 4:4-5 --></title></ref>: <quote>misit Deus filium suum factum ex muliere sub lege, ut eos qui
        <lb ed="#K" n="23"/>sub lege erant redimeret</quote>. Idem in <ref>veteri testamento</ref> variis figu<lb ed="#K" break="no" n="24"/>ris
        praesignatum est ut in Moyse misso ad liberandum populum dira ser<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tatem.
        In Elia et Eliseo ad suscitandos mortuos et cetera. Idem incul<lb ed="#K" break="no" n="26"/>catum
        <lb ed="#K" n="27"/>in <ref><title>Symbolo Niceno</title></ref>: <quote>qui propter nos humanes et propter nostram salutem
        <lb ed="#K" n="28"/>descendit de caelis</quote> et cetera. Cum ergo semper ratio Incarnationis
        <lb ed="#K" n="29"/>in Scriptura nobis tradatur ex redemptione nostra, et nulla alia detur:
        <lb ed="#K" n="30"/>necesse est hanc primam esse causam Incarnationis volita a Deo, nec potest nisi 
        <lb ed="#K" n="31"/>arbitrariae alia confingi. In eiusdem sententiae confirmationem
        <pb ed="#K" n="54-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>adducuntur <ref>SS. Patrum</ref> testimonia: <ref><name>S. Athanasius</name> <title>Sermone 3 contra Arianos</title></ref>
        <lb ed="#K" n="2"/>postquam latissime postposuisset illud <ref><title>proverbiorum 8<!-- 8:22 --></title></ref>: <quote>Dominus creavit me</quote>
        concludit necessitatem indigentiamque nostram anteriorem esse quam Christi
        <lb ed="#K" n="3"/>nativitatem quod amplius declarant subdit: qua sublata (scilicet ne<lb ed="#K" break="no" n="4"/>cessitate)
        carnem ne induisset. <ref><name>Gregorius Nadzianzenus</name> <title>oratione
        36 et 4 Theologiae</title></ref>: <quote>humanitatis susceptae inquit causa nostra est, quid enim
        aliud causa esse potuisset?</quote> <ref><name>Irineus</name> <title>adversus haereseos libro 1 cap 14</title></ref>
        <lb ed="#K" n="5"/><quote>si ne debuerit caro saluari, verbum nequaquam Dei caro factum esset,
        <lb ed="#K" n="6"/>et si non deberet sanguis iustorum inquiri, nequaquam sanguinem habuisset
        <lb ed="#K" n="7"/>Dominus</quote>. <ref><name>S: Leo Papa</name> <title>Sermone 3 de pentecoste</title></ref>: <quote>si homo in naturae suae
        <lb ed="#K" n="8"/>perfectione et honore in quo creatus est permansisset creator
        <lb ed="#K" n="9"/>hominum creatura ne fieret, neque aeternus temporalitatem subiret 
        <lb ed="#K" n="10"/>neque formam servi in similitudinem carnis sumeret</quote>. <ref><name>S: Augustinus</name>
        <title>in psalmum 36</title></ref>: <quote>si tu homo ne desereres Deum, ne fieret propter te homo
        <lb ed="#K" n="11"/>Deus</quote>. Et <ref><title>sermone 9 de verbis Apostoli</title></ref>: <quote>nulla fuit causa veniendi
        <lb ed="#K" n="12"/>Christo Divino nisi peccatores saluos facere</quote>. <ref><name>S: Ambrosius</name> <title>Libro
        <lb ed="#K" n="13"/>de Incarnatione Divini capite 6</title></ref>: <quote>quae erat causa Incarnationis? nisi
        <lb ed="#K" n="14"/>ut caro quae peccaverat redimeretur</quote> et cetera. Haec et similia loco satis
        <lb ed="#K" n="15"/>aperte <unclear>praecedunt</unclear>; de Incarnatione quo ad substantiam, et non solum quo ad ali<lb ed="#K" break="no" n="16"/>quam
        eius circumstantiam ut verba gratia fieret in carne passibili.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="17"/><ref>Scotistae</ref> sequuntur suum Antesignarum <ref><name>Scotus</name> qui in <title>tertium Disp <unclear>11</unclear> sectione 7
        <lb ed="#K" n="18"/>quaest.: 3</title></ref> et <ref>distin.: 19</ref> docet Christum Divinum fuisse praedestinatum seu electum
        <lb ed="#K" n="19"/>ante praescientiam peccati originalis, atque adeo voluntatem Incarnationis
        <lb ed="#K" n="20"/>priorem fuisse voluntate de committendo peccato Adae. Asserit enim Deum
        <lb ed="#K" n="21"/>ne voluisse primo Incarnationem ob remedium peccati, sed propter se ipsam quia 
        <lb ed="#K" n="22"/>per se est aptissimum opus ad communicandum et manifestandam bonitatem
        <lb ed="#K" n="23"/>Divinam.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="24"/><ref>Alii</ref> docent quodsi voluntas Incarnationis comparetur cum voluntate per
        <lb ed="#K" n="25"/>mittendi peccatum originale neutra sit prior altera, ne enim ita sit inter se connexae 
        <lb ed="#K" n="26"/>voluntates istae, ut una supponat alterum vel supponatur ab ipsa, neutra
        <lb ed="#K" n="27"/><unclear>enim</unclear> est per se causa alterius. Proinde per primam voluntatem qua Deus voluit
        <lb ed="#K" n="28"/>condere universum perfectum, intelligendus est simul voluisse et Incarnationem
        <lb ed="#K" n="29"/>et peccati permissionem. Si vero voluntas Incarnationis comparetur cum
        <lb ed="#K" n="30"/>scientia visionis de absoluto peccato futuro, sic prior est haec scientia ut patet
        <pb ed="#K" n="54-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>posterior tamen est quam scientia simplicis intelligentiae vel conditionatum qua 
        <lb ed="#K" n="2"/>praevidit Deus, quod homo peccaturus esset si cum talibus auxiliis poneretur in
        <lb ed="#K" n="3"/>talibus circumstantiis et tentationibus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/><ref>Alii</ref> docent quod mysterium quidem Unionis Hypostaticae fuit decretum in pri<lb ed="#K" break="no" n="5"/>mo
        statim signo quo Deus voluit ad extra se communicare, non tamen mysterium 
        <lb ed="#K" n="6"/>Incarnationis, id est unio Verbi cum natura humana. Tantum ergo in illo
        <lb ed="#K" n="7"/>signo decretum fuit ut Deus assumeret intellectualem naturam aliquam
        <lb ed="#K" n="8"/>abstrahendo ab hac vel illa persona Divinae, et a natura tam humana
        <lb ed="#K" n="9"/>quam Angelica. Unde unio hypostatica secundum se, est prior quam Incarnatio
        <lb ed="#K" n="10"/>et independens ab illa et per se sufficiens ad completam Dei communica<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tionem
        quae in primo signo intenta est. Incarnatio autem posterior decreto
        <lb ed="#K" n="12"/>est ex occasione peccati futuri et praevisi a Deo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>PARAGRAPHVS I
        <lb ed="#K" n="14"/>Sententia Propria 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="15"/>Certum est ex fide Verbum Caro factum esse propter redemptionem nostram
        <lb ed="#K" n="16"/>ut patet ex scriptura et Conciliis pro prima sententia citatis. Restat
        <lb ed="#K" n="17"/>tamen a Theologo declarandum: an motivum redemptionis nostrae uni<lb ed="#K" break="no" n="18"/>cum
        fuerit vel principale ad decernendam Incarnationem? Et in quo
        <lb ed="#K" n="19"/>signo rationis decretum hoc divinum sit ponendum dum indivisibilem
        <lb ed="#K" n="20"/>actum Divinae voluntatis in plura signa, ac veluti actus ratione nos<lb ed="#K" break="no" n="21"/>tra
        distinguimus? ex qua difficultate deciso patebit resolutio cele<lb ed="#K" break="no" n="22"/>bris
        illius quaestionis: an Christus venisset vi praesentium decretorum,
        <lb ed="#K" n="23"/>si Adam ne peccasset.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="24"/>Dicendum primo. Redemptio generis humani non fuit Deo unicum
        <lb ed="#K" n="25"/>nec primarium, nec primum motivum (quod scilicet se teneat ex parte obiecti)
        <lb ed="#K" n="26"/>ad decernendam Incarnationem: sed primaria intentione et prima vo<lb ed="#K" break="no" n="27"/>luntate
        qua voluit se creaturis communicare, decrevit misterium<!-- sic --> Incar<lb ed="#K" n="28"/>nationis 
        propter excellentiam eiusdem, et Christum Deum simul et hominem 
        <lb ed="#K" n="29"/>constituit caput et finem omnium Divinorum operum sub ipso Deo.
        <lb ed="#K" n="30"/>Ita Schola Scotistica, item <ref><name>Suarez</name> <title>Sectione 2 et sequentibus</title></ref>, <ref><name>Salme<lb ed="#K" break="no" n="31"/>ron</name></ref>,
        <ref><name>Hurtado</name></ref>, <ref><name>Martinon</name></ref>, <ref><name>Perez</name></ref>, <ref><name>Arriaga</name></ref>, et caeteri contra <ref><name>Vasquez</name></ref>
        <lb ed="#K" n="32"/>et plurimos.
      </p>
      <p>
        <pb ed="#K" n="55-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Probatur primo. Quia Sacra Scriptura et Sancti Patres indicant rationes propter
        <lb ed="#K" n="2"/>quas volitus et positus est Christus, et quidem per se independens a peccato,
        <lb ed="#K" n="3"/>et de se sufficiens ad efficaciter et principaliter ponendam voluntatem 
        <lb ed="#K" n="4"/>Divinam ad Incarnationem decernendam Ergo et cetera. Probatur Antecedens, <unclear>imand</unclear> <ref><title>Co<lb ed="#K" break="no" n="5"/>losenses 1 versu 14</title></ref>
        appellat Apostolus Christum <quote>primogenitum omnis
        <lb ed="#K" n="6"/>creaturae</quote>. Et rationem huius ut: quoniam in ipso condita sit universa
        <lb ed="#K" n="7"/>in caelis et in terra et cetera omnia per ipsum et in ipso creata sit, et ipse est
        <lb ed="#K" n="8"/>ante omnes, et omnia in ipso constant, et ipse est caput corporis
        <lb ed="#K" n="9"/>Ecclesiae, qui est principium primogenitus ex mortuis, ut sit in omnibus
        <lb ed="#K" n="10"/>ipse primatum tenens. Quod autem hic loquitur Apostolus de Christo
        <lb ed="#K" n="11"/>ut homine, testatur <ref><title>Concilium Ephesium tomo seu parte prima capite
        <lb ed="#K" n="12"/>4 et 5, et tomo 4 capite 26</title></ref> apud <ref><name>Martinonem</name></ref> ubi ait: <quote>Christus 
        <lb ed="#K" n="13"/>ut Verbum dicitur unigenitus, ut homo primogenitus</quote>. Similiter
        <lb ed="#K" n="14"/>exponunt <ref><name>Hyeronimus</name></ref>, <ref><name>Christotmus</name></ref>, <ref><name>Basilius</name></ref> verba in textu ci<lb ed="#K" break="no" n="15"/>tato,
        ipse est caput corporis Ecclesiae primogenitus ex mortuis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="16"/>Similiter loquitur <ref><name>Apostolus</name><title>ad Romanos 8</title></ref> quos praescivit et praedes<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tinavit
        conformes fieri imaginis filii sui ut sit ipse primogeni<lb ed="#K" break="no" n="18"/>tus
        ex multis fratribus. Idem indicatur <ref><title>Proverborium 8<!-- 8:22 --></title></ref> ubi dicitur
        <lb ed="#K" n="19"/><quote>Dominus possedit me ab initio viarum suarum</quote>. Quae verba omnes
        <lb ed="#K" n="20"/>graeci et latini patres exponant de sapientia infinita. <ref><name>Sanctus Augus<lb ed="#K" break="no" n="21"/>tinus</name>
        <title>Libro 1 de Trinitate cap 12</title></ref> secundum formam inquit Dei ante
        <lb ed="#K" n="22"/>omnes colles genuit me: secundum formam servi dominus creavit 
        <lb ed="#K" n="23"/>me initium viarum suarum. Unde et <ref><title>Apocalypsis 1 versu 17</title></ref> Christus di<lb ed="#K" break="no" n="24"/>catur
        <quote>primus et novissimus</quote>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="25"/>Respondent <ref>Adversarii</ref>: praedictis et similibus locis, Christum
        <lb ed="#K" n="26"/>dici primum et primogenitum omnis creaturae non ordine praedestinatio<lb ed="#K" break="no" n="27"/>nis
        vel causalitatis, sed praerogativa dignitatis. Sicut <ref><title>Job 40<!-- 15-24 --></title></ref> 
        <lb ed="#K" n="28"/>dicitur de Behemoth: <quote>ipse est principium viarum Domini</quote>, scilicet
        <lb ed="#K" n="29"/>perfectissimus quo ad naturalem excellentiam inter puras crea<lb ed="#K" break="no" n="30"/>turas.
        Sed contra est quia ratio propter quam <ref><name>Apostolus</name></ref> loco su<lb ed="#K" break="no" n="31"/>pra
        citato appellat Christum <quote>primogenitum omnis creaturae</quote>, non tantum 
        <lb ed="#K" n="32"/>dignitatis sed praedestinationis, et causalitatis prioritatem probat, quo<lb ed="#K" break="no" n="33"/>niam
        in ipso inquit condita sit universa id est in honorem ipsius, et nisi
        <pb ed="#K" n="55-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>ipse esset, reliquae creaturae ne essent. Unde subdit ipse est ante omnes,
        <lb ed="#K" n="2"/>et omnia in ipso constant.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="3"/>Probatur secundo. <ref><title>Ad Epheseos 1</title></ref> describit <name>Apostolus</name> Christum tanquam
        <lb ed="#K" n="4"/>caput omnis Ecclesiae, id est tam Angelicae quam humanae, dum ait: <quote>om<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nia
        subiecit sub pedibus eius, et ipsum det caput supra omnem ecclesiam
        <lb ed="#K" n="6"/>quae est corpus ipsius et plenitudo eius qui omnia in omnibus adimplet</quote>.
        <lb ed="#K" n="7"/>Deinde <ref><title>Lucae 15</title></ref> Christus se ipsum comparat pastori habenti 100 oves
        <lb ed="#K" n="8"/>et unam errabundam quaerenti, id est hominem, relictis 99 id est Angelis,
        <lb ed="#K" n="9"/>ut communiter explicatur. Cum igitur Christus sit caput et pastor
        <lb ed="#K" n="10"/>generalis tam humanum quam Angelorum, et ratio capitis vel pastoris 
        <lb ed="#K" n="11"/>per se non praesupponat peccatum, sequitur eum ante praevisum peccatum, con<lb ed="#K" break="no" n="12"/>stitutum
        esse tale caput et pastorem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>Respondent <ref>Adversarii</ref>, eas denominationes competere Christo,
        <lb ed="#K" n="14"/>propter titulum et officium redemptoris, quod cum tam heroice exer<lb ed="#K" break="no" n="15"/>cuerit,
        data est ei plena potestas et dominium actuale, non solum in ho<lb ed="#K" break="no" n="16"/>mines
        sed Angelos, ac proinde titulos illos posteriores esse titulo
        <lb ed="#K" n="17"/>enim generaliter et amplissime loquuntur, et nulla est necessitas
        <lb ed="#K" n="18"/>restringendi, imo magna ratio ampliandi tum ex dignitate Christi,
        <lb ed="#K" n="19"/>tum ex communi principio Theologico, iuxta quod scriptura accipi de<lb ed="#K" break="no" n="20"/>bat 
        in sensu proprio, quando aperta ratio in contrarium non obstat:
        Quod autem praedicti textus seu praerogativae in illis expressae attri<lb ed="#K" break="no" n="21"/>buantur
        Christo non propter susceptum aut consummatum officium redemptoris,
        <lb ed="#K" n="22"/>patet primo ex praedicta parabola pastoris qui antequam quaereret et
        <lb ed="#K" n="23"/>inveniret errantem ovem, in dictum pro habuisse 100 scilicet ex Ange<lb ed="#K" break="no" n="24"/>lis
        et hominibus conflatum gregem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="25"/>Secundo tam Angeli quam primi 
        <lb ed="#K" n="26"/>textus <ref><title>Epistola ad Epheseos</title></ref>: <quote>non enim Christus dicendus esset adimple
        <lb ed="#K" n="27"/>non omnia in omnibus</quote>. Si Angeli et primi parentes suam sanctifi<lb ed="#K" break="no" n="28"/>cationem
        per gratiam originalem ipsi non debuissent. Deinde <ref>versu 3</ref>
        <lb ed="#K" n="29"/> ibidem <name>Apostolus</name> loquitur: <quote>benedixit nos in omni benedictione
        <lb ed="#K" n="30"/>spirituali in caelestibus in Christo</quote>. Si autem sanctificatio Angelorum et primorum pa<lb ed="#K" break="no" n="31"/>rentum
        ante praevisum peccatum originale, nam praevisio peccati absolute
        <lb ed="#K" n="32"/>futuri supponit permissionem Dei, id est decretum quo Deus statuit
        <lb ed="#K" n="33"/>permittere ut Angeli et primi parentes exciderent a iustitia originali
        <lb ed="#K" n="34"/>per voluntatem propriam.
      </p>
      <p>
        <pb ed="#K" n="56-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Haec autem permissio supponit gratiam illis collata seu decretum de illa
        <lb ed="#K" n="2"/>conferenda, quae si decreta est ut per Christum conferretur, debuit Christus
        <lb ed="#K" n="3"/>prius absolute decerni, quam absolute decerneretur permissio peccati.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/>Probatur tertio. Ex scriptura qua asseritur Christus esse causa finalis om<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nium
        rerum creatarum, et causa exemplaris praedestinatorum. Sic ad <ref><title>Hebreos 2<!-- 2:10 --></title></ref>
        <lb ed="#K" n="6"/>dicit Apostolus, Christum <quote>esse eum propter quem omnia</quote>. Et <ref><title>prima ad Corinth. cap 3</title></ref>
        ad iustos et praedestinatos loquens: <quote>omnia inquit vestra sit, vos autem Christi
        <lb ed="#K" n="7"/>Christus vero Dei</quote>. Dicuntur autem omnia esse electorum in ratione finis quia 
        <lb ed="#K" n="8"/>propter eos omnia creata sit et ordinata ad salutem et gloriam ipsorum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="9"/>Idem indicatur <ref><title>ad Ephesios 1</title></ref> ubi dicitur: <quote>praedestinavit nos per Iesum Christum
        <lb ed="#K" n="10"/>in ipsum</quote>. Quod sit causa exemplaris Electorum, testatur <ref><name>apostolus</name> ad Rom 3</ref>.
        <lb ed="#K" n="11"/><unclear>Quos</unclear> praescivit et praedestinavit conformes fieri imaginis filiis sui ut
        <lb ed="#K" n="12"/>sit ipse primogenitus in multis fratribus. Quod de Christo ut homi<lb ed="#K" break="no" n="13"/>ne
        exponunt <ref><name>D. Chrisostomus</name></ref>, <ref><name>Basilius</name></ref>, <ref><name>Hyeronimus</name></ref>, caeterique graeci
        <lb ed="#K" n="14"/>et latini Patres. Atqui causa finalis est prior in intentione ex
        <lb ed="#K" n="15"/>natura quam electio mediorum. Similiter etiam causa exemplaris quam
        <lb ed="#K" n="16"/>effectus eius. Ergo et cetera.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="17"/>Probatur quarto idem ex Sanctis Patribus. <ref><name>Sanctus Cyrillus Alexandrinus</name> <title>Lib 5
        <lb ed="#K" n="18"/>thesauri capite 8</title></ref> sic habet: <quote>profundatur ante nos Christus, et in ipso nos
        <lb ed="#K" n="19"/>omnes saluamur, id est ante initium mundi in praescientia Dei, ut cum odine
        <lb ed="#K" n="20"/>Divino benedictio maledictionem antecesserit et damnata omnem in mortem
        <lb ed="#K" n="21"/>vitae pollicitatio, et diaboli servitutem adoptionis libertas, possit natura
        <lb ed="#K" n="22"/>humana superatis malis, quae interim acciderunt, in pristinam per gratiam Christi
        <lb ed="#K" n="23"/>dignitatem recurrere. Ac deinde utens exemplo architecti qui timens
        <lb ed="#K" n="24"/>ne suum aedificium ruinam aliquando patiatur <!-- sic: "paciatur" -->, iacit firmissimum fundamentum,
        <lb ed="#K" n="25"/>ut si superstructa ruinam patiantur, possint reparari servata</quote>.
        <lb ed="#K" n="26"/>Tum subdit: <quote>eodem modo creator noster Christum salutis nostrae
        <lb ed="#K" n="27"/>fundamentum etiam ante initium mundi fundavit ut si praeverificatione
        <lb ed="#K" n="28"/>caderemus, in ipso rursus renovaremur</quote>. Quibus satis aperte indi<lb ed="#K" break="no" n="29"/>cat
        <ref><name>Sanctus Pater</name></ref> Christum et alios humanes praedestinatos esse ante praevisum absolute
        <lb ed="#K" n="30"/>futurum lapsum Adae. <ref><name>Sanctus Augustinus</name> <title>Libro 1 de nuptiis et concu<lb ed="#K" break="no" n="31"/>piscentia
        cap: 21</title></ref> ait: <quote>Coniugium etiam in statu innocentiae, si homo ne peccasset
        <lb ed="#K" n="32"/>futurum fuisse sacramentum coniunctionis Christi cum Ecclesia</quote>. Ergo coniunc<lb ed="#K" break="no" n="33"/>tio
        haec fuisset, quamvis peccatum ne fuisset. Ergo Christus decerni debuit
        <lb ed="#K" n="34"/>independenter a praeviso absolute futuro peccato.
      </p>
      <p>
        <pb ed="#K" n="56-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/><ref><name>Sanctus Ireneus</name> <title>Libro 3, cap 2, adversus haereses</title></ref>: <quote>quoniam inquit futuram
        <lb ed="#K" n="2"/>circa filium Dei humani generis dispositionem in se met ipsum fabricator
        <lb ed="#K" n="3"/>omnium verbum praeformaverat; praedestinante Deo, primum hominem animalem
        <lb ed="#K" n="4"/>(hoc est Adamum) videlivet ut a spirituali (id est a Christo) saluaretur</quote>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="5"/>Cum enim praeexisteret saluans, oportebat et quod saluaretur fieri, ut
        <lb ed="#K" n="6"/>non vacuum sit saluans. Quibus verbis affirmat Adamum primum humanem
        <lb ed="#K" n="7"/>animalem esse propter humanem spiritualem seu Christum, et hunc illi <unclear>praeexistisse</unclear>.
        <lb ed="#K" n="8"/>Atqui non praeexistit ordine executionis, Ergo intentionis, Ergo prius decre<lb ed="#K" break="no" n="9"/>ta
        est eius existentia quam Adami. Quod autem velint Adversarii
        <lb ed="#K" n="10"/><ref><name>Ireneum</name></ref> esse hic locutum de Christo ut Deo solum, id valde extortum
        <lb ed="#K" n="11"/>est, non enim <ref><name>Sanctus Pater</name></ref> dum dicit praeexistisse saluantem, loquitur de
        <lb ed="#K" n="12"/>alio saluante, quam quem immediate ante appellavit hominem spiritualem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>Probatur quinto Ratione Quando defacto alicui operari volenti
        <lb ed="#K" n="14"/>adfuerunt motiva plura inaequalia, tunc voluntas prudenter et or<lb ed="#K" break="no" n="15"/>dinate
        operantis censenda est in illud primo et primario tetendisse, 
        <lb ed="#K" n="16"/>seu ab illo mota fuisse quod est et nobilissimum, et simul conducibi<lb ed="#K" break="no" n="17"/>lissimum
        ad optinendum ultimatum finem suum, nisi aperta ratio aliud suadent.
        <lb ed="#K" n="18"/>Atqui ex motivis, quae Deo volenti se ad extra communicare per Incar<lb ed="#K" break="no" n="19"/>nationem
        occurebant, nobilissimum, et ad optinendum ultimum finem qui
        <lb ed="#K" n="20"/>est manifestatio et propagatio gloriae suae, conducibilissimum est ipsa excel<lb ed="#K" break="no" n="21"/>lentia
        Incarnationis, seu dignitas Christi, magis enim ex huius perfec<lb ed="#K" break="no" n="22"/>tione
        relucet perfectio Dei, et magis eius actibus glorificatur
        <lb ed="#K" n="23"/>vel aliis quibus vis creaturis, nec adest aperta in oppositum ratio
        <lb ed="#K" n="24"/>vel authoritas, ut ex solutione obiectionum patebit. Ergo rationa<lb ed="#K" break="no" n="25"/>bilissimum 
        est asserere quod defacto Deus volens ad extra se communica<lb ed="#K" break="no" n="26"/>re 
        per Incarnationem, prima et primaria voluntate voluerit Incar<lb ed="#K" break="no" n="27"/>nationem
        propter excellentiam et amabilitatem ipsius <unclear>met</unclear> Christi, con<lb ed="#K" break="no" n="28"/>sequenter
        nec primum nec primarium nec unicum motivum Incarnatio<lb ed="#K" break="no" n="29"/>nis
        fuit peccatum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="30"/>Respondet Adversarii: Deum omnino libere voluisse Incarna<lb ed="#K" break="no" n="31"/>tionem.
        Ubi autem agente non est necessaria intentio talis finis vel
        <lb ed="#K" n="32"/>modi perfectissimi illam optinendi ibi etiam non est necessitas eligen<lb ed="#K" break="no" n="33"/>di
        media propinquiora ad illum finem, et potest voluntas relicto
        <pb ed="#K" n="57-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>motivo nobiliore et ex se fortiore procedere secundum minus nobile
        <lb ed="#K" n="2"/>minusque conducibile. Verum haec responsio non satisfacit; quamvis 
        <lb ed="#K" n="3"/>enim Deus nullo motivo necessitatus fuerit ad Incarnationem decer<lb ed="#K" break="no" n="4"/>nendam
        ut libenter concedimus postquam tamen allam libere decrevit
        <lb ed="#K" n="5"/>et nos omnino certam notitiam non habemus quod nam libere volun<lb ed="#K" break="no" n="6"/>tatis
        illius primarium et primum fuerit motivum propter bonitatem suam
        <lb ed="#K" n="7"/>intrinsecam et gloriam extrinsecum: probabilius arguere possumus et
        <lb ed="#K" n="8"/>debemus fuisse id quod nobilius est et conducibilius ad finem illum
        <lb ed="#K" n="9"/>ultimatum. Sicut dum videmus virum aliquem magnae authoritatis 
        <lb ed="#K" n="10"/>prudentiae et probitatis, valde ardum negotium suscepisse cuius
        <lb ed="#K" n="11"/>rationes aut motiva ignoramus iudicamus illum altissimis quibusdam
        <lb ed="#K" n="12"/>principiis et causis moveri, et non obviis quibusque.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>Respondent non nulli Incarnationem secundum se non esse medium propinquius
        <lb ed="#K" n="14"/>et conducibilius ad gloriam Dei tanquam finem, quam sit Incarnatio propter
        <lb ed="#K" n="15"/>redemptionem generis humani, cum in hac plura reluceant attributa 
        <lb ed="#K" n="16"/>Divina. Respondeo. non debere comparari Incarnationem secundum se, seu Christum
        <lb ed="#K" n="17"/>secundum substantiam suam, cum eadem met Incarnatione, seu Christo sum<lb ed="#K" break="no" n="18"/>pto
        tam secundum substantiam suum, quam etiam cum opere actualis redem<lb ed="#K" break="no" n="19"/>ptionis,
        sic enim patet in hoc complexo plus esse boni saltem extensive:
        <lb ed="#K" n="20"/>sed comparari debent inter se ipsa formalia motiva, scilicet intrin<lb ed="#K" break="no" n="21"/>seca
        dignitas, bonitas et amabilitas Christi, cum bonitate relu<lb ed="#K" break="no" n="22"/>cente 
        in actuali redemptione humanum facienda per Christum: Et sic
        <lb ed="#K" n="23"/>facile apparet <unclear>illam</unclear> esse longe maiorem ista. Nam actualis redem<lb ed="#K" break="no" n="24"/>ptio
        est solum unus certus modus quantumvis eximius glorificandi Deum,
        <lb ed="#K" n="25"/>idque consistens in operibus seu actionibus satisfactoriis quae sit tantum 
        <lb ed="#K" n="26"/>accidentia. Iam vero intrinseca bonitas Christi dicit propter substantiam
        <lb ed="#K" n="27"/>naturae humanae ipsam personalitatem Divinam immediate unitam quod comple<lb ed="#K" break="no" n="28"/>xum
        aptum per se est ad glorificandum Deum non solum per redemptionem quamvis
        <lb ed="#K" n="29"/>peccatorum, sed etiam infinitis aliis modis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="30"/>Probatur sexto Ratione. Christus est finis reliquorum operum divinorum
        <lb ed="#K" n="31"/>praesertim hominum electorum ut testatur scriptura supra dicta. Atqui finis
        <lb ed="#K" n="32"/>est primus et primario involuntate et intentione ordinate operantis in
        <lb ed="#K" n="33"/>tenditur, posteriora autem causalitate seu natura sit quae ad finem
        <pb ed="#K" n="57-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>talem ordinantur ut est iustificatio nostra respectu Christi. Ergo
        <lb ed="#K" n="2"/>Christus secundum se primus et primarius in intentione Dei fuit. Minor patet
        <lb ed="#K" n="3"/>maior probatur, primo. quia cum Deus sit omnium creaturum finis,
        <lb ed="#K" n="4"/>consentaneum videtur, ut etiam in quibus speciali quodammodo reperitur
        <lb ed="#K" n="5"/>Deus, sint aliorum inferiorum fines, ut patet ex anima hominis
        <lb ed="#K" n="6"/>iusti, in qua cum speciali modo inhabitet Deus, ad iustum tanquam
        <lb ed="#K" n="7"/>ad finem omnia ordinantur. Cum ergo in Christo inhabitet om<lb ed="#K" break="no" n="8"/>nis
        plenitudo Divinitatis, potiori iure censendus est finis totius
        <lb ed="#K" n="9"/>naturae et gratiae. Secundo. De Divinis decretis et eorum motivis fi<lb ed="#K" break="no" n="10"/>nibusque
        loquendum est semper consentanee ad rerum naturas, nisi oppo<lb ed="#K" break="no" n="11"/>situm
        revelatum sit. Atqui magis consonum est naturis rerum ut
        <lb ed="#K" n="12"/>ad id quod perfectius est, imperfectius ut adfinem principaliter ordinatur 
        <lb ed="#K" n="13"/>et non e contra: nec oppositum est revelatum; quamvis enim revelatum sit
        <lb ed="#K" n="14"/>Verbum Incarnatum esse propter redemptionem nostram, non tamen eo ipso revela<lb ed="#K" break="no" n="15"/>tum
        est hoc motivum esse principale Incarnationis, aut redemptionem nostram
        <lb ed="#K" n="16"/>fuisse finem primarium immediatum propter quem primo intentus et decre<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tus
        est Christus. Ergo potius asserendum est Christum ob intrinsecam 
        <lb ed="#K" n="18"/>excellentiam suam fuisse primo et principaliter constitutum finem reli<lb ed="#K" break="no" n="19"/>quorum
        operarum Divinorum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="20"/>Respondet <ref><name>Gonet</name> <title>dispu: 5 paragraphus 5</title></ref> Christum ordine inten<lb ed="#K" break="no" n="21"/>tionis
        esse prius volitum tanquam finem qui: non autem tanquam finem cui. 
        <lb ed="#K" n="22"/>Finis autem qui seu cuius gratia dicitur illud bonum, quod appetitur et
        <lb ed="#K" n="23"/>cuius gratia assumuntur media: finis autem cui dicitur illud subiectum
        <lb ed="#K" n="24"/>seu persona cui vel propter quam appetitur tale bonum. Quamvis enim Christus 
        <lb ed="#K" n="25"/>sit is cuius gratia decreta et condita sit omnia reliqua tam
        <lb ed="#K" n="26"/>naturalis quam supernaturalis ordinis, adeoque sit hoc respectu prior
        <lb ed="#K" n="27"/>ipsis: quia tamen ipse ordinatus est ad redimendum genus humanum lapsum,
        <lb ed="#K" n="28"/>optinet hoc ratione finis cui seu in quod derivaretur utilitas Incar<lb ed="#K" break="no" n="29"/>nationis;
        et hoc respectu posterior est Incarnatio et Christus in
        <lb ed="#K" n="30"/>intentione Divina.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="31"/>Alii <ref>Thomistae</ref> dicunt Christum fuisse prius intentum in genere causae finalis,
        <lb ed="#K" n="32"/>posterius tamen in genere causae materialis quia nimirum ex vi decreti intentivi Christus
        <lb ed="#K" n="33"/>fuit volitus ut Redemptor, non potuit autem ut talis intendi nisi praeviso homi<lb ed="#K" break="no" n="34"/>ne
        lapso ut materia perficienda, et praeviso peccato ut materia destruenda.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="35"/>Contra est ex hac doctrina solum sequitur Christum non nisi post praevisum peccatum
        <pb ed="#K" n="58-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Adae absolute futurum,, esse <unclear>fortior</unclear> decretum ut redemptorem futurum, ac proinde
        <lb ed="#K" n="2"/>respectu tituli seu officii redemptoris exercendi a Christo, habere se hominem
        <lb ed="#K" n="3"/>lapsum ut finem cui et peccatum eius ut materiam quandam destruendam, quod
        <lb ed="#K" n="4"/>libenter concedimus: negamus autem hunc finem cui fuisse finem primum et pri<lb ed="#K" break="no" n="5"/>marium
        ob quem primo decreta sit Incarnatio et efficaciter intentus Christus.
        <lb ed="#K" n="6"/>Ratio negationis sumitur ex ipsa excellentia intrinseca Christi ut paulo
        <lb ed="#K" n="7"/>ante probatum. Et confirmatur ex <ref><name>Suarez<!-- TO-DO: is this Suarez or Suarez reporting Thomas? --></name></ref>: potest aliquid esse propter aliud
        <lb ed="#K" n="8"/>dupliciter: aut quia ordinatur ad ipsum sicut adfinem proprium et principalem;
        <lb ed="#K" n="9"/>et sic inconveniens est dicere, quod aliquid sit propter vilius se, ut luna et
        <lb ed="#K" n="10"/>stellae propter noctuas et vespertiliones, cum finis sit potior his quae sit ad
        <lb ed="#K" n="11"/>finem. Alio modo dici potest aliquid esse propter aliud, cui ex ipso praevenit aliqua
        <lb ed="#K" n="12"/>ne praevenit illi pars. Unde sic arguo: Inconveniens est dicere quod aliquid
        <lb ed="#K" n="13"/>sit propter vilius se tanquam propter finem proprium et principalem. Ergo etiam incon<lb ed="#K" break="no" n="14"/>veniens
        est dicere Incarnationem et Christum esse propter redemptionem hominum
        <lb ed="#K" n="15"/>tanquam propter finem proprium et principalem. Ergo redemptio generis humani sive
        <lb ed="#K" n="16"/>appelletur finis cui, sive causa materialis Christi ut redemptoris, est solum
        <lb ed="#K" n="17"/>finis accessorius et secundarius respectu Incarnationis et Christi.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="18"/>Probatur septimo ratione. <quote source="http://scta.info/resource/szstco-k07650-d1e47233@8-116">Videmus (ut ait <ref><name>Suarius</name> <title>hic sec 2, paragrapho 3</title></ref>) to<lb ed="#K" break="no" n="19"/>tius
        universi creationem dispositionem et gubernationem adhoc tendere, ut nu<lb ed="#K" break="no" n="20"/>merus
        praedestinatorum impleatur, et tandem omnia terminentur <unclear>stabilato</unclear> regno
        <lb ed="#K" n="21"/>beatitudinis aeterno ex hominibus et Angelis composito quorum princeps
        <lb ed="#K" n="22"/>et caput sit Christus. Ergo optimo et prudentissimo ordine intelligimus 
        <lb ed="#K" n="23"/>primam intentionem suam posuisse Deum in hoc felicissimo Regno praedestina<lb ed="#K" break="no" n="24"/>torum,
        et propter illud fundandum, deinde paulatim augendum, ac tandem con<lb ed="#K" break="no" n="25"/>summandum,
        voluisse conferre prius gratiam et iustitiam originalem, deinde 
        <lb ed="#K" n="26"/>permittere peccatum, postea dare remedium, ac denique applicare id his qui<lb ed="#K" break="no" n="27"/>bus
        erit efficaciter conferendum. Consequentia patet ex illo principio: quod
        <lb ed="#K" n="28"/>in prudentiori modo operandi executio respondeat intentioni, ita ut quae 
        <lb ed="#K" n="29"/>sit postrema in executione, sint prima in intentione, praesertim si per se amabi<lb ed="#K" break="no" n="30"/>lia
        sint</quote>. Si ergo totus ordo universi tendit ad consummationem illius aeter<lb ed="#K" break="no" n="31"/>ni
        felicissimique Regni, necesse est hoc una cum capita suo Christo prius
        <lb ed="#K" n="32"/>fuisse in intentione Dei.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="33"/>Probatur octo. Ratione. Ex adversa sententia sequitur nobilius praedesti<lb ed="#K" break="no" n="34"/>natum
        <pb ed="#K" n="58-v"/>
        fuisse Adamum quam Christum, quia ille independenter a peccato,
        <lb ed="#K" n="1"/>et propter intrinsecam bonitatem praedestinationis suae, hic vero dependenter
        <lb ed="#K" n="2"/>a peccato, et propter extrinsecam bonitatem redemptionis. Unde ulterius
        <lb ed="#K" n="3"/>sequitur Incarnationem imo et Christum, esse tantum occasionatum bonum
        <lb ed="#K" n="4"/>quoddam ut loquitur <ref><name>Scotus</name></ref>. Deinde non minus decuit ex tolli naturam
        <lb ed="#K" n="5"/>innocentem, quam reparari <unclear>peccatucem</unclear>: nec minus decuit Christum decerni
        <lb ed="#K" n="6"/>ut mediatorem gratiae et gloriae naturae nostrae innocentis, quam ut recon<lb ed="#K" break="no" n="7"/>ciliatorem
        peccatricis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="8"/>Probatur nono Ratione Si Christus praedestinatus fuisset primo et pri<lb ed="#K" break="no" n="9"/>mario
        propter remedium peccati, Deus plus dilexisset illa sua voluntate redem<lb ed="#K" break="no" n="10"/>ptionem
        nostram et hominem, quam Incarnationem et Christum. Hoc est absurdum
        <lb ed="#K" n="11"/>Ergo et cetera. Probatur sequela, illud plus diligitur quod diligatur ut finis,
        <lb ed="#K" n="12"/>illud minus quod ut medium. Christus autem et Incarnatio, haberet
        <lb ed="#K" n="13"/>se solum in illa voluntate ut medium, redemptio autem nostra ut finis
        <lb ed="#K" n="14"/>Ergo et cetera.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="15"/>Firmatur. Deus creavit humanes ut per se amabiles , et 
        <lb ed="#K" n="16"/>sic ad manifestandam gloriam suam: propter ipsos autem creavit mundum
        <lb ed="#K" n="17"/>corporeum. Si ergo et Christum non voluit nisi primo et primario propter
        <lb ed="#K" n="18"/>humanis salutem et reparationem, quomodo non magis <unclear>convinceretur</unclear> amare
        <lb ed="#K" n="19"/>hominem propter quem tanta fecit? Si dicas ipsa haec ordinatio Divina
        <lb ed="#K" n="20"/>instituta est ad maiorem gloriam Christi, cui titulo redemptionis subiici
        <lb ed="#K" n="21"/>debuit homo ipse, et omnia ad ipsam pertinentia. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="22"/>Respondeo hoc ipsum durissi<lb ed="#K" break="no" n="23"/>mum
        est quomodo Deus noluit ullo antecedente decreto subiectum esse
        <lb ed="#K" n="24"/>Christo hominem et mundum, nisi Christus id mereretur per gravissimos
        <lb ed="#K" n="25"/>redemptionis labores, cum est contra omnino gratis voluerit Christum
        <lb ed="#K" n="26"/>sese impendere hominis saluti, et quodammodo servire in peccatis <unclear>iptius</unclear>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="27"/>Probatur decimo Ratione. Ex contraria sententia sequitur quod anima
        <lb ed="#K" n="28"/>Christi tantum laetaretur de peccato Adae, et perditione generis huma<lb ed="#K" break="no" n="29"/>ni,
        quantum de sua assumptione a Verbo, haec enim sine illa nullatenus 
        <lb ed="#K" n="30"/>fuisset. Sicut in simili materia argumentatur <ref><name>Sanctus Anselmus</name> <title>Libro 1
        <lb ed="#K" n="31"/>Cur Deus homo capite 18</title></ref> Ubi dicit <quote>absurdum esse existimare homines
        <lb ed="#K" n="32"/>ne esse factos nisi pro restauratione perditorum Angelorum, ita ut nisi ab
        <lb ed="#K" n="33"/>illa beatitudine Angeli cecidissent, homines ad illam ne ascenderent</quote>;
        <lb ed="#K" n="34"/>si quis enim diceret quia tantum laetabuntur electi homines de Angelorum
        <pb ed="#K" n="59-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>perditione, quantum gaudebunt de sua assumptione, quoniam absque dubio
        <lb ed="#K" n="2"/>haec non esset nisi illa fuisset, quomodo poterunt ab haac perversa gra<lb ed="#K" break="no" n="3"/>tulatione
        defendi.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/>Probatur undecimo Ratione. Quia optime et facillime explicatur
        <lb ed="#K" n="5"/>et salvatur per hanc sententiam, quomodo per Christum data est omni crea<lb ed="#K" break="no" n="6"/>turae
        gratia, etiam protoparentibus ante lapsum. Prout indicat scriptu<lb ed="#K" break="no" n="7"/>ra
        supra citata. Item quomodo revelari potuerit Incarnatio tam Ada<lb ed="#K" break="no" n="8"/>mo
        cuius matrimonium cum Eva figura fuit Incarnationis et coniure<lb ed="#K" break="no" n="9"/>tionis
        Christi cum ecclesia, quam etiam Angelis qui lapsi dicuntur ex occa<lb ed="#K" break="no" n="10"/>sione
        Incarnationis sibi propositae. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="11"/>Itaque tendendum est motivum Incarnationis fuisse eam ipsam primo
        <lb ed="#K" n="12"/>decernendam independenter a praevisione peccati absolute futuri, nec
        <lb ed="#K" n="13"/>decretum esse Christum propter peccatum primario, sed potius decretum esse a
        <lb ed="#K" n="14"/>Deo permissionem peccati propter ampliorem Christi gloriam. Sicut exis<lb ed="#K" break="no" n="15"/>timandum 
        non est, quod Deus Josephum voluerit esse Principem Aegypti, solum
        <lb ed="#K" n="16"/>post praevisum peccatum venditionis a fratribus eius committendum, sed potius
        <lb ed="#K" n="17"/>e contra: quia statuerat eum Deus facere Principem Aegypti, voluit 
        <lb ed="#K" n="18"/>permittere peccatum illud, et illo malo uti ad suum finem consequendum,
        <lb ed="#K" n="19"/>est enim haec multo altior ratio providentiae, et magis digna Deo, quam
        <lb ed="#K" n="20"/>etiam in peccatis crucifientium Christum et interficientium martyres
        <lb ed="#K" n="21"/>et aliis similibus videre licet. Unde saepe docet <ref><name>Augustinus</name></ref> Deum
        <lb ed="#K" n="22"/>non permittere peccata, nisi ut ex eis bona eliciat.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="23"/>PARAGRAPHVS II
        <lb ed="#K" n="24"/>Solvuntur Obiectiones
      </p>
      <p>
        Obiicitur primo Authoritas scripturae quae non aliam causam tradit Incarna<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tionis
        quam redemptionem generis humani ut patet in prima Thomistarum <ref>sententia 
        <lb ed="#K" n="26"/>supra dicta</ref>. Ergo nec fuit alia saltem adaequata.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="27"/>Respondeo nego antecedens contrarium
        <lb ed="#K" n="28"/>enim patet ex textibus scripturae pro nostra conclusione supra adductis quibus
        <lb ed="#K" n="29"/>non obscure indicatur Incarnationem esse decretam propter intrinsecam eius 
        <lb ed="#K" n="30"/>bonitatem, tum ut rationalium creaturarum Christus esset Rex, caput,
        <lb ed="#K" n="31"/>finis, mediator gratiae et gloriae. Imo potior pro nobis est scriptura.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="32"/>Respondeo secundo transeat antecedens nego consequentum quamvis enim nullum aliud mo<lb ed="#K" break="no" n="33"/>tivum
        expresse indicaret scriptura, non tamen eo ipso inferre licet et prorsus 
        <pb ed="#K" n="59-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>nullum aliud adfuisse simul cum motivo redemptionis. Non enim repugnat
        <lb ed="#K" n="2"/>plures aliae causae etiam principales et totales Incarnationis cum redemptio<lb ed="#K" break="no" n="3"/>ne
        bene convenientes, quarum aliquae cum sint ipsi mysterio Incarnationis in<lb ed="#K" break="no" n="4"/>trinsecae
        ac per se independenter a remedio peccati movere dignissi<lb ed="#K" break="no" n="5"/>mae
        ac sufficientissimae, speciali iure intelligi possunt de facto movisse
        <lb ed="#K" n="6"/>Deum ex natura rei. Neque ut movisse prudenter asserantur, opus est
        <lb ed="#K" n="7"/>revelatione, sed potius ut asserantur ne movisse ut bene advertit <ref><name>Suarez</name></ref>.
        <lb ed="#K" n="8"/>Quod autem scriptura saepius <unclear>proponat</unclear> et commendet motivum redemptionis,
        <lb ed="#K" n="9"/>id facit propter specialem vim quam habet illa ratio, um ad exagge<lb ed="#K" break="no" n="10"/>randam
        Dei benignitatem et charitatem ut pote indignissimis imo inimicis
        <lb ed="#K" n="11"/>suis exhibitam, tum ad excitandam in hominibus maiorem gratitudinem, 
        <lb ed="#K" n="12"/>peccati horrerem. Spem, charitatem, et cetera quam ob causam etiam Angelus <ref><title>Mathei 1</title></ref>,
        <lb ed="#K" n="13"/>relictis amplissimis nominibus Christi ab <ref><title>Isaia</title></ref> indicatis, nomen et ra<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tionem
        nominis magis sensibilem miseris hominibus iubet imponi
        <lb ed="#K" n="15"/>Christo, eum ex Divino iussu nomen Christi vult vocari Iesus eo quod
        <lb ed="#K" n="16"/>salvum faciet populum a peccatis eorum. Quem enim libentius audiat captivus
        <lb ed="#K" n="17"/>quam redemptorem? aut quem laetaliter saucius quam salvatorem? nec novum
        <lb ed="#K" n="18"/>est etiam apud Deum imponere alicui nomen non desumptum a principaliore ratione
        <lb ed="#K" n="19"/>vel officio, cum <ref><title>Geneseos 5</title></ref>, primum humanem vocaverit Adam, hoc est terrenum,
        <lb ed="#K" n="20"/>quia de terra formatum, licet haec consideratio ne sit praecipua in homine.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="21"/>Vrgetur. Non ulla scripturae loca excludunt alia motiva Incar<lb ed="#K" break="no" n="22"/>nationis,
        et redemptionem nostram tanquam unicam totalem causam assignant.
        <lb ed="#K" n="23"/>Ut cum dicitur <ref><title>Mathei 9</title></ref>, non est opus valentibus medicus, sed male ha<lb ed="#K" break="no" n="24"/>bentibus,
        non veni vocare iustos sed peccatores. Item <ref><title>Ioannis 3</title></ref>, non 
        <lb ed="#K" n="25"/>enim Deus misit filium suum ut iudicet mundum sed ut salvetur mundus per
        <lb ed="#K" n="26"/>ipsum et cetera. Ergo et cetera.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="27"/>Respondeo nego Antecedens utpote cui non faciet scriptura citata. Quamvis
        <lb ed="#K" n="28"/>enim intextu primo Christus dicatur medicus respective ad male habentes,
        <lb ed="#K" n="29"/>non tamen dicitur officium medici fuisse in Christo principale aut primo volitum.
        <lb ed="#K" n="30"/>Quando vero Christus dicit ne venisse se iustos vocare sed peccatores,
        <lb ed="#K" n="31"/>loquitur de vocatione ad paenitentiam et conversionem, ut patet ex verbis
        <lb ed="#K" n="32"/>praecedentibus in eodem capite. Qua vocatione non indigent iusti, quos tamen
        <lb ed="#K" n="33"/>ipsos Christus vocat ad vitam aeternam. Ad secundum locum similiter
        <lb ed="#K" n="34"/>Respondeo quamvis Christus dicat se ne venisse ad mundum in rigore iustitiae
        <lb ed="#K" n="35"/>vindicativae iudicandum, sed ad eundem salvandum: non eo ipso dicit se propter hanc,
        <lb ed="#K" n="36"/>nullam aliam habuisse causam veniendi in mundum.
      </p>
      <p>
      <pb ed="#K" n="60-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Vrgetur. Quia sacra scriptura dum loquitur de mundi creatione,
        <lb ed="#K" n="2"/>unius solum mundi facit mentionem legitime inferrimus esse unum solum mundum.
        <lb ed="#K" n="3"/>Similiter quia facit tantum mentionem de Incarnatione secundae personae credimus
        <lb ed="#K" n="4"/>eam solum fuisse Incarnatam. Item quia tres solum personas in Deo nominat,
        <lb ed="#K" n="5"/>tres tantum esse certissimo tenemus. Ergo etiam in hac materia optimum
        <lb ed="#K" n="6"/>est argumentum ex authoritate negativa sacrae scripturae pro redemptione
        <lb ed="#K" n="7"/>tanquam pro unico et principali motivo Incarnationis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="8"/>Respondeo nego Consequentiam 
        <lb ed="#K" n="9"/>quia ut patet ex paragrapho praecedente complura loca scripturae suffi<lb ed="#K" break="no" n="10"/>cientissime 
        indicant alia plura motiva independentia a peccato.
        <lb ed="#K" n="11"/>Nullibi autem vel alter mundus, vel alia persona Divina Incarnata
        <lb ed="#K" n="12"/>vel plures personae Divinae quam tres etiam obscure indicantur.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>Obiicitur secondo. Varia testimonia Sanctorum Patrum aliqua
        <lb ed="#K" n="14"/>positive videntur excludere alias causas Incarnationis propter redemptionem
        <lb ed="#K" n="15"/>generis humani, ut patet ex dictis pro sententia prima <ref>thomistica</ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="16"/>Respondeo ple<lb ed="#K" n="17"/>raque
        testimoniorum illorum <unclear>procedere</unclear> de Incarnatione prout nunc facta est, quod
        <lb ed="#K" n="18"/>scilicet Christus ne venisset in carne possibili et mortali. Alioqui <ref><name>Ire<lb ed="#K" break="no" n="19"/>neus</name></ref>
        et <ref><name>Augustinus</name></ref> sibi ipsis contradicerent in locis pro conclusione <unclear>natura</unclear>
        <lb ed="#K" n="20"/>citatis. Facile autem concedimus motivum assumendi carnem passibilem,
        <lb ed="#K" n="21"/>et veniendi ut homo mortalis, fuisse defacto remedium peccati, et uti dia<lb ed="#K" break="no" n="22"/>bolus
        vinceretur per carnem similem illi quam vicerat. Bonitas huius
        <lb ed="#K" n="23"/>explicationis patet ex textu ante illa testimonia allato prout patet dili<lb ed="#K" break="no" n="24"/>genter
        consideranti. Tum maxime ex nomine carnis quod frequenter ibi
        <lb ed="#K" n="25"/>usurpatur, et secundum phrasim scripturae ac patres corruptibilitatem significat.
        <lb ed="#K" n="26"/>Unde secundum hunc loquendi modum sumere vel induere carnem aut fieri carnem,
        <lb ed="#K" n="27"/>idem sonat quod sumere et induere anturam corruptibilem et mortalem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="28"/>Quodsi aliquis ex Sanctis Patribus alicubi forte loquatur de ipsa substan<lb ed="#K" break="no" n="29"/>tia 
        Incarnationis, quasi peccato non dato Deus nulla tenus fuisset factus
        <lb ed="#K" n="30"/>homo, sive passibilis sive impassibilis, sive mortalis, sive immortalis. Ergo
        <lb ed="#K" n="31"/>primo opponi possunt alii Patres et scripturae pro nobis supra citatae. Secundo
        <lb ed="#K" n="32"/>intelligi possunt loqui de negatione Incarnationis ob defectum motivi
        <lb ed="#K" n="33"/>ex parte nostra aeque efficacis ac est miseria ac reparatio nostra in ordine
        <lb ed="#K" n="34"/>ad movendam Divinam bonitatem et misericordiam. Quod vero ex parte
        <lb ed="#K" n="35"/>Dei vel ipsius Christi non fuerit alia aeque potens causa aut potentior nullus
        <pb ed="#K" n="60-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Sanctorum Patrum docuit. Tertio Intelligi possunt probabiliter alia
        <lb ed="#K" n="2"/>testimonia de Incarnatione comparata ad totam seriem decretorum Divino<lb ed="#K" break="no" n="3"/>rum,
        omnique iuxta seriem hanc Divinorum decretorum omnium, name in hac
        <lb ed="#K" n="4"/>includebatur de facto etiam decretum de Incarnatione facienda in reme<lb ed="#K" break="no" n="5"/>dium
        peccati. Alii explicant quod Christus ne venisset ut redemptor actualis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="6"/>Vrgetur. Negatio ita est malignantis naturae, ut totum destruat.
        <lb ed="#K" n="7"/>Ergo simpliciter et sine ulla restrictione negat Christum venturum esse Ada<lb ed="#K" break="no" n="8"/>mo 
        non peccante, censendus est significare velle, quod Christus non tantum hoc vel illo modo,
        <lb ed="#K" n="9"/>verba gratia in carne passibili ne venisset, sed quod absolute nullo modo venisset.
        <lb ed="#K" n="10"/>Sicut qui dicit verba gratia Metropolitam hodie non venturum ad Collegium, non tantum dicit
        <lb ed="#K" n="11"/>illum non venturum hoc vel illo modo determinato verba gratia in sacro vestitu aus sine,
        <lb ed="#K" n="12"/>in equo, vel curru, sed absolute non venturum. Atqui Sancti Patres simpli<lb ed="#K" break="no" n="13"/>citer
        et sine ulla restrictione, negarunt futuram Incarnationem Adamo
        <lb ed="#K" n="14"/>non peccante. Ergo et cetera.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="15"/>Respondeo nego subsumptum argumenti. Licet enim expresse
        <lb ed="#K" n="16"/>et immediate in quibusdam testimoniis ne addiderint particulam restricti<lb ed="#K" break="no" n="17"/>vam,
        eorum tamen meus restricta sufficienter apparet ex antecedente vel
        <lb ed="#K" n="18"/>consequente Christum, aut ex oppositis rationibus vel scriptura, cui se
        <lb ed="#K" n="19"/>conformare volebant et studebant.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="20"/>Obiicitur tertio Si daretur alia prior et principalior causa Incarna<lb ed="#K" break="no" n="21"/>tionis,
        non essent verae ac sincerae Dei locutiones, quibus in scriptura
        <lb ed="#K" n="22"/>testatur se Incarnatum esse, et in mundum venisse propter hominum redem<lb ed="#K" break="no" n="23"/>ptionem
        et salutem. Debuisset enim dicere Deus se voluisse venire immun<lb ed="#K" break="no" n="24"/>dum
        propter alium quem priam finem, miseriam tamen generis humani et misericordiam
        <lb ed="#K" n="25"/>suam addidisse sibi novum pondus et impulsum ad exequendam volunta<lb ed="#K" break="no" n="26"/>tem
        priorem. Sicut <ref><name>Apostolus</name> <title>2 ad Corin. 8<!-- 8:16-17 --></title></ref> loquitur de Tito proficiscente: 
        <lb ed="#K" n="27"/><quote>Gratias ago Deo qui dedit eandem sollicitudinem in corde Titi, quoniam
        <lb ed="#K" n="28"/>exhortationem quidem suscepit, sed cum esset sollicitior, sua voluntate profec<lb ed="#K" break="no" n="29"/>tus
        est ad vos</quote>. Id est Tito qui iam sponte sua proficisci ad vos decreverat.
        <lb ed="#K" n="30"/>Ergo et cetera.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="31"/>Illustratur Antecedens exemplo: Si Rex quis <unclear>pio</unclear> filio suo in Italiam profectio
        <lb ed="#K" n="32"/>nem paranti certis ex causis, accepto deinde nuntio de irruptione
        <lb ed="#K" n="33"/>saracenorum in Italiam, mandaret ut ipsam armis tueretur: non vere
        <lb ed="#K" n="34"/>nec sincere huiusmodi Rex exprobrare deinde posset Italia ego 
        <pb ed="#K" n="61-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>filii mei conspectu me privavi ad vos tuendos, quia talis modus
        <lb ed="#K" n="2"/>loquendi indicaret Regem non iam iam <!-- why twice? -->profecturo filio mandasse ut Ita<lb ed="#K" break="no" n="3"/>liam
        tueretur, sed potius quod nullo priore motivo destinata fuerit illis
        <lb ed="#K" n="4"/>profectio. Sincere ergo loquendo dicere deberet, filio meo profecturo man<lb ed="#K" break="no" n="5"/>davi
        ut vos tueretur, desideriumque meum vobis subveniendi quasi 
        <lb ed="#K" n="6"/>calear illi addidi. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="7"/>Respondeo nego Antecedens, quando enim quis aliquid facit ex
        <lb ed="#K" n="8"/>duplici motivo seu finem totali, sufficit ad veritatem et proprietatem sermo<lb ed="#K" break="no" n="9"/>nis.
        Si unam aliquam ex illis totalibus causis quae de facto ut totales
        <lb ed="#K" n="10"/>moverunt exprimat, quamvis non possit velle dicere, quod illius solius
        <lb ed="#K" n="11"/>gratia id fecerit: nec potest dici tunc non sincere loqui, cum nec amphibo<lb ed="#K" break="no" n="12"/>logia
        aliqua utatur, nec aliunde teneatur ad aperiendum totum quod
        <lb ed="#K" n="13"/>in mente et voluntate habuit. Cum ergo Deus defacto miserit filium
        <lb ed="#K" n="14"/>suum propter redemptionem nostram tanquam propter motivum adaequatum, licet
        <lb ed="#K" n="15"/>non unicum, nec primum, et nunquam affirmet, se Solius redimendi gene<lb ed="#K" break="no" n="16"/>ris
        humani gratia filium misisse, sed e contrario non semel alia mo<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tiva
        commemoret per Apostolum et alias scripturas <ref>ut supra vidimus</ref>,
        non potest argui violatae veritatis aut sinceritatis. Similiter discur<lb ed="#K" break="no" n="18"/>rendum
        de Regno illo si forte revera ex duplici motivo adaequato
        <lb ed="#K" n="19"/>expeditionem illam filio commisit. Ex his.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="20"/>Collige in nostra sententia intrinsecam Excellentiam Incarnationis 
        <lb ed="#K" n="21"/>et Christi, ac redemptionem generis humani, ne fuisse in voluntate
        <lb ed="#K" n="22"/>Dei duo motiva partialia constitu entia unum totale, sed quolibet
        <lb ed="#K" n="23"/>illorum fuisse totale etiam in actu secundo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="24"/>Vrgetur si involuntate Dei propter redemptionem generis hu<lb ed="#K" break="no" n="25"/>mani
        fuit alia et quidem prior adaequata causa, ex qua decrevit Incar<lb ed="#K" break="no" n="26"/>nationem
        Deus: eo ipso ne potuit redemptio illa accedere tanquam causa
        secunda finalis et adaequata, sed solum ut impulsus et confirmatio quaedam
        <lb ed="#K" n="27"/>primae illius voluntatis. Ergo non potest dici quod Deus ex duplici motivo
        <lb ed="#K" n="28"/>seu fine totali voluerit Incarnationem. Sequelam probat <ref><name>Gonet</name></ref> primo: <quote>quia
        <lb ed="#K" n="29"/>idem effectus non potest etiam de potentia absoluta a duplici causa efficiente tota<lb ed="#K" break="no" n="30"/>li
        <unclear>procedere</unclear>, alioqui penderet et non penderet ab utraque secundum eandem rationem</quote>.
        <lb ed="#K" n="31"/>Ergo nec a duplici causa finali adaequata propter eandem rationem. Ergo
        <lb ed="#K" n="32"/>nec Incarnatio potuit procedere ex duplici causa finali adaequata.
      </p>
      <p>
        <pb ed="#K" n="61-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Secundo. Etsi de potentia absoluta posset idem effectus procedere a duplici
        <lb ed="#K" n="2"/>causa totali sive efficiente sive finale, non tamen potest de lege ordinaria 
        <lb ed="#K" n="3"/>et attenta rei natura. Atqui de Divinis decretis et motivis illo<lb ed="#K" break="no" n="4"/>rum,
        loquendum est semper consentaneae ad rerum naturas nisi oppositum
        <lb ed="#K" n="5"/>sit revelatum. Ergo et cetera. Tertio ideo apud homines potest quis primo velle
        <lb ed="#K" n="6"/>aliquod obiectum propter unum totale motivum, et postea idem intendere
        <lb ed="#K" n="7"/>propter aliud motivum totale de novo sese offerens, quia potest mutare
        <lb ed="#K" n="8"/>primam volitionem et primum motivam, et incipere velle illud obiectum
        <lb ed="#K" n="9"/>per aliud motivum et volitionem, aut saltem quia potest subordinare primam
        <lb ed="#K" n="10"/>volitionem et primum totale motivum secundae volitioni ex alio totali motivo
        <lb ed="#K" n="11"/>procedente, sicque velle praedictum obiectum ex duplici illo motivo per modum
        <lb ed="#K" n="12"/>unius. Sed hoc repugnat Deo, cum hic modus procedendi imperfectionem
        <lb ed="#K" n="13"/>mutabilitatis importet. Ergo et cetera. Respondeo nego Antecedens. 
        <lb ed="#K" n="14"/>Primae simpliciter probationis nego Antecedens et rationem eius. Contrarium enim patuit in Phi<lb ed="#K" break="no" n="15"/>losophia
        recole quae ibi tradita sit de hac materia, ubi pro nobis stat <ref><name>Arriaga</name></ref>
        <lb ed="#K" n="16"/><ref><name>Oviedo</name></ref>, <ref><name>Suarius</name></ref>, <ref><name>Hurtadus</name></ref>, et cetera. Ad secundum Respondeo nego maiorem, possunt enim naturalissi<lb ed="#K" break="no" n="17"/>me
        eandem deambulationem et propter sanitatem et propter amicum recreandum inten<lb ed="#K" break="no" n="18"/>dere,
        ita nimirum ut quocunque ex illis motivis deficiente, adhuc efficaciter
        <lb ed="#K" n="19"/>instituerem deambulationem. Hoc autem est velle aliquid ex duplici motivo vel
        <lb ed="#K" n="20"/>fine totali. Ad tertiam probationem Respondeo nego causalem: ideo enim potest quis ali<lb ed="#K" break="no" n="21"/>quod
        obiectum velle ex duplici motivo totali, quia advertit quodlibet per
        <lb ed="#K" n="22"/>se esse sufficientissimum movere ad prosecutionem efficacem talis obiecti; et quia
        <lb ed="#K" n="23"/>ipsa voluntas per se apta est ita illis acquiescere prout naturalis vis motiva
        <lb ed="#K" n="24"/>illorum requirit. Unde patet quod voluntas magis naturaliter agat quan<lb ed="#K" break="no" n="25"/>do
        talibus motivis acquiescit ut totalibus, quare quando illa per subor<lb ed="#K" break="no" n="26"/>dinationem
        liberam partialia facit in actu secundo, quae in actu primo mereba<lb ed="#K" break="no" n="27"/>tur
        esse totalia. Quod vero aliquis advertens novum motivum mutet priorem
        <lb ed="#K" n="28"/>voluntatem, id per accidens est ad totalitatem huius motivi, poterat enim absolute
        <lb ed="#K" n="29"/>et persistere in illa volitione et novam concipere, si quidem idem omnino utriusque
        <lb ed="#K" n="30"/>est obiectum. Ex his.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="31"/>Collige per alterum motivum scilicet redemptionis naturae Deum non tantum
        <lb ed="#K" n="32"/>impulsum esse ad celerius vel speciali modo faciendam Incarnationem vel
        <lb ed="#K" n="33"/>quomodo cunque per accessum novi licet debilis argumenti confirmatum esse
        <pb ed="#K" n="62-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>in priore sententia de facienda Incarnatione, sed nobilissimo modo 
        <lb ed="#K" n="2"/>confirmatum esse tanquam per argumentum per se sufficientissimum movere
        <lb ed="#K" n="3"/>etiam aliud sive per possibile sive per impossibile ab fuisset.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/>Obiicitur quarto. Mysterium Incarnationis includit humiliationem et ex ina<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nitionem.
        Ergo non fuit per se expetendum, sed solum ob aliquam causam extrinsecam
        <lb ed="#K" n="6"/>maioris momenti, cui alia ratione consuli non potuit. Antecedens patet tum ex
        <lb ed="#K" n="7"/><ref><name>Apostolo</name> <title>ad Philippenses secundo</title></ref>. Tum quia per Incarnationem Creator fit crea<lb ed="#K" break="no" n="8"/>tura,
        Dominus sit servus, et cetera. Consequentia probatur a pari: dedecet per se ut
        <lb ed="#K" n="9"/>Rex quispiam sponte fiat servus, aut mysticam, ducat in sponsam, nisi bonum
        <lb ed="#K" n="10"/>maioris momenti id exigat, verba gratia ad Regnum aut magnam eius partem a mina
        <lb ed="#K" n="11"/>liberandam. Ergo magis dedecet Deum, dum non adem similis causa extrinseca.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="12"/>Respondeo primo retorque eo, si per se indecens erat Incarnatio nisi ob aliquam
        <lb ed="#K" n="13"/>causam extrinsecam maioris momenti cui alia ratione consuli non poterat.
        <lb ed="#K" n="14"/>Ergo nec decebat ut Incarnaretur Verbum propter peccatum, nam huic potuit
        <lb ed="#K" n="15"/>Deus aliter consulere vel ex pura misericordia, vel admixta iustitia non ita rigo<lb ed="#K" break="no" n="16"/>rosa.
        Si dicas: Deum sine Incarnatione non potuisse habere satisfactionem
        <lb ed="#K" n="17"/>ex iustitia rigorosa. Respondeo Deo non fuit necessaria talis satisfactio, nec inde<lb ed="#K" break="no" n="18"/>corum
        illi fuisset carere illa. Ergo haec ratio non erat tanti momenti ut incar<lb ed="#K" break="no" n="19"/>naretur
        Deus si aliande Incarnatio indecens fuisset.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="20"/>Respondeo secundo distin<lb ed="#K" break="no" n="21"/>guo
        Antecedens Incarnatio includit humiliationem et exinanitionem Divinitatis
        <lb ed="#K" n="22"/>per deteriorationem quandam ipsius secundum se nego, per absconsionem maiesta<lb ed="#K" break="no" n="23"/>tis 
        et gloriae suae sub nube carnis assumptae concedo Antecedens et nego
        <lb ed="#K" n="24"/>Consequentiam. Non enim satis pie vel vere dicitur Christum non esse per 
        <lb ed="#K" n="25"/>se amabilem et expetibilem, sed solum in ordine ad redemptionem. Quamvis
        <lb ed="#K" n="26"/>enim per Incarnationem aliquid accedat Deo, quod ipsi aequale non est, non tamen per
        <lb ed="#K" n="27"/>hoc deterioratur ipse sive physice sive moraliter. Non physice, quia
        <lb ed="#K" n="28"/>nil propterea amittit vel in commodi patitur Divinitas. Non moraliter,
        <lb ed="#K" n="29"/>quia per hoc non minus imo magis aestimari debet prudentium indictio
        <lb ed="#K" n="30"/>et amari devotorum affectu iuxta illud pium dictum: quanto pro me vilior
        <lb ed="#K" n="31"/>tanto mihi canor. Confirmatur id <unclear>iuditio</unclear>; et exempla summorum
        <lb ed="#K" n="32"/>Principum inhumanis, qui si non habeant quo altius ascendant, sui demissione
        <lb ed="#K" n="33"/>et humanissima comitate crescere in humanum aestimatione student, quam
        <lb ed="#K" n="34"/>artem in <ref><name>Theodosio</name></ref> suspexerunt panegyristae: quod vero de Incarnato
        <pb ed="#K" n="62-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Verbo dicitur quod sit factus creatura vel servus id non convenit ipsi Verbo
        <lb ed="#K" n="2"/>secundum rigorem proprietatis, sed tantum per appropriationem denominationis seu
        <lb ed="#K" n="3"/>idiomatum communicationem. Unde patet disparitas eum Rego qui se ipsum
        <lb ed="#K" n="4"/>in servitutem abduceret vel rusticam uxorem duceret nam is vere et proprie. Secundum
        <lb ed="#K" n="5"/>se fieret servus: et cum a coniugiis multum pendeat Principum Regno<lb ed="#K" break="no" n="6"/>rumque
        felicitas non bene consuleret sibi vel <unclear>Reip</unclear>: per tale coniugium,
        <lb ed="#K" n="7"/>nisi in casu quo id exigeret necessitas vel aliud bonum maioris mo<lb ed="#K" break="no" n="8"/>menti.
        At Dei bonus et felicissimus status non pendet a creaturis
        <lb ed="#K" n="9"/>proinde opus non ut attendat ad aliquod bonum maius extrinsecum quod
        <lb ed="#K" n="10"/>aliter quam per Incarnationem obtinere ne possit. Adde quod quamvis
        <lb ed="#K" n="11"/>Incarnatio non esset per se ex petibilis Deo, sed propter aliud extrinsecum,
        <lb ed="#K" n="12"/>a defuerint alia motiva extrinseca propter quae aeque decenter appete<lb ed="#K" break="no" n="13"/>retur
        ac propter redemptionem, verba gratia ad Regnum Beatorum Deo acquirendum,
        <lb ed="#K" n="14"/>ad filios ei ad optandos, ad Deum ipsum summe honorandum, et cetera.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="15"/>Obiicitur quinto. Sententia asserens motivum Incarnationis prin<lb ed="#K" break="no" n="16"/>cipale
        et adaequatum fuisse solum hominum redemptionem, magis nobis
        <lb ed="#K" n="17"/>commendat bonitatem et charitatem Dei. Ergo haec potius tenenda.
        <lb ed="#K" n="18"/>Respondeo nego Antecedens mirabilius longe per nostram sententiam commendatur
        <lb ed="#K" n="19"/>bonitas et charitas Dei, quia in nullo statu nos relinquit absque 
        <lb ed="#K" n="20"/>Christo tam pretioso capite, tam digno, tamque nostri amante Prin<lb ed="#K" break="no" n="21"/>cipe,
        in qua et per quem nos primo elegit ad gloriam. Secundo instruxit suf<lb ed="#K" break="no" n="22"/>ficientibus
        auxiliis ad vitandum peccatum. Tertio tam mirabili redem<lb ed="#K" n="23"/>ptione 
        liberavit a commisso. Deinde maior patet Dei bonitas
        <lb ed="#K" n="24"/>ut pote etiam ad Angelos extensa, quibus etiam dedit Christum et per
        <lb ed="#K" n="25"/>Christum gratiam et gloriam. Proinde non adversa sententia, ut prima
        <lb ed="#K" n="26"/>fronte apparet, sed nostra potius est magis pia, non enim per hoc potest
        <lb ed="#K" n="27"/>decrescere benignitas Dei, quod se ultra statum peccato, et ultra ge<lb ed="#K" break="no" n="28"/>nus
        humanum extendat etiam ad Angelos: sicut non potest dici Christus
        <lb ed="#K" n="29"/>minus me amasse ex eo, quia non tantum pro me, sed etiam aliis est mortuus,
        <lb ed="#K" n="30"/>quin potius per tantum diffusionem magis angetur eius charitas
        <lb ed="#K" n="31"/>et consequenter amabilitas.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="32"/>Obiicitur sixto. Si principale motivum Incarnationis fuit excellentia
        <lb ed="#K" n="33"/>mysterii et gloria Christi, debuit eodem iure fieri unio Hypostatica ad
        <pb ed="#K" n="63-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>personam Patris et Spiritus Sancti, nec cum humana solum sed etiam Angelica
        <lb ed="#K" n="2"/>natura. Respondeo nego sequelam, motivum enim illud licet fuit principale non tamen ne<lb ed="#K" break="no" n="3"/>cissitabat
        Deum, sed liberrimam illi relinquebat determinationem.
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>