<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 2</title>
          <date when="2025-04-17">April 17, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-17" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="53-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 2</head> 
      <head type="question-title">Vtrum voluntas incarnationis antecesserit in Deo praevisionem peccati originalis vel subsequuta fuerit?</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="1"/>SECTIO II
        <lb ed="#K"/>Vtrum Voluntas Incarnationis antecesserit in 
        <lb ed="#K"/>Deo praevisionem peccati originalis vel subsequuta fuerit?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Quaestio haec eadem est cum illa. An Incarnationis opus per se primo inten<lb ed="#K"/>tum
        fuerit a Deo in primo signo quo voluit ad extra se communicare, an
        <lb ed="#K"/>vero solum fuerit ordinatum occasione sumpta ex praeviso lapsu naturae
        <lb ed="#K"/>humanae? Item coincidit cum illa: an Christus fuerit praeordinatus et
        <lb ed="#K"/>praeelectus ante omnem creaturam? et an fuerit primus omnium praedesti<lb ed="#K"/>natorum
        hominum et Angelorum? Ac denique: an praedestinatio Christi
        <lb ed="#K"/>fuerit ante vel post praevisum peccatum originale? In hac re in varia
        <lb ed="#K"/>abiere Authores.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref>Thomistae</ref> secuti suum Antesignanum <ref><name>D. Thomam</name></ref> docent quod Deus prius
        <lb ed="#K"/>vident originale futurum peccatum, actum primum Incarnationem
        <lb ed="#K"/>decreverit scilicet in remedium eius. Rationem <unclear>dante</unclear> fundamen<lb ed="#K"/>talem
        hanc: quod prima ratio et causa quae movit Deum ut vellet
        <lb ed="#K"/>Verbum fieri hominem, fuerit remedium lapsae naturae humanae. Ergo volun<lb ed="#K"/>tas
        de facienda Incarnatione, supponit scientiam de lapsu hominis.
        <lb ed="#K"/>Antecedens fundatur potissimum ex patribus quibus semper ratio incar<lb ed="#K"/>nationis
        sumitur ex hominum redemptione. Ut <ref><title>Mathei 16</title></ref> et <ref><title>Lucae 19</title>.
        <lb ed="#K"/><quote>Venit filius humanis querere et salvum facere quod perigerat</quote><!-- actually "venit enim Filius hominis quaerere et salvum facere quod perierat" from Luke 19:10--></ref>. Et prima
        <lb ed="#K"/><ref><title>ad Timoth 1<!-- 1:15 --></title> <quote>venit Iesus peccatores saluos facere</quote></ref>. Et <ref><title>ad Galatos
        <lb ed="#K"/>quarto<!-- 4:4-5 --></title>: <quote>misit Deus filium suum factum ex muliere sub lege, ut eos qui
        <lb ed="#K"/>sub lege erant redimeret</quote></ref>. Idem in <ref>veteri testamento</ref> variis figu<lb ed="#K"/>ris
        praesignatum est ut in Moyse misso ad liberandum populum dira ser<lb ed="#K"/>tatem.
        In Elia et Eliseo ad suscitandos mortuos etc. Idem incul<lb ed="#K"/>catum
        <lb ed="#K"/>in <ref><title>Symbolo Niceno</title>: <quote>qui propter nos humanes et propter nostram salutem
        <lb ed="#K"/>descendit de caelis</quote></ref> etc. Cum ergo semper ratio Incarnationis
        <lb ed="#K"/>in Scriptura nobis tradatur ex redemptione nostra, et nulla alia detur:
        <lb ed="#K"/>necesse est hanc primam esse causam Incarnationis volita a Deo, nec potest nisi 
        <lb ed="#K"/>arbitrariae alia confingi. In eiusdem sententiae confirmationem
XXX
        <lb ed="#K"/>adducuntur <ref>SS. Patrum</ref> testimonia: <ref><name>S. Athanasius</name> <title>Sermone 3 contra Arianos</title></ref>
        <lb ed="#K"/>postquam latissime postposuisset illud <ref><title>proverbiorum 8<!-- 8:22 --></title>: <quote>Dominus creavit me</quote></ref>
        concludit necessitatem indigentiamque nostram anteriorem esse quam Christi
        <lb ed="#K"/>nativitatem quod amplius declarant subdit: qua sublata (scilicet ne<lb ed="#K"/>cessitate)
        carnem ne induisset. <ref><name>Gregorius Nadzianzenus</name> <title>oratione
        36 et 4 Theologiae</title>: <quote>humanitatis susceptae inquit causa nostra est, quid enim
        aliud causa esse potuisset?</quote></ref> <ref><name>Irineus</name> <title>adversus haereseos libro 1 cap 14</title>
        <lb ed="#K"/><quote>si ne debuerit caro saluari, verbum nequaquam Dei caro factum esset,
        <lb ed="#K"/>et si non deberet sanguis iustorum inquiri, nequaquam sanguinem habuisset
        <lb ed="#K"/>Dominus</quote></ref>. <ref><name>S: Leo Papa</name> <title>Sermone 3 de pentecoste</title>: <quote>si homo in naturae suae
        <lb ed="#K"/>perfectione et honore in quo creatus est permansisset creator
        <lb ed="#K"/>hominum creatura ne fieret, neque aeternus temporalitatem subiret 
        <lb ed="#K"/>neque formam servi in similitudinem carnis sumeret</quote></ref>. <ref><name>S: Augustinus</name>
        <title>in psalmum 36</title>: <quote>si tu homo ne desereres Deum, ne fieret propter te homo
        <lb ed="#K"/>Deus</quote></ref>. Et <ref><title>sermone 9 de verbis Apostoli</title>: <quote>nulla fuit causa veniendi
        <lb ed="#K"/>Christo Divino nisi peccatores saluos facere</quote></ref>. <ref><name>S: Ambrosius</name> <title>Libro
        <lb ed="#K"/>de Incarnatione Divini capite 6</title>: <quote>quae erat causa Incarnationis? nisi
        <lb ed="#K"/>ut caro quae peccaverat redimeretur</quote> etc</ref>. Haec et similia loco satis
        <lb ed="#K"/>aperte <unclear>praecedunt</unclear>> de Incarnatione quo ad substantiam, et non solum quo ad ali<lb ed="#K"/>quam
        eius circumstantiam ut verba gratia fieret in carne passibili.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref>Scotistae</ref> sequuntur suum Antesignarum <ref><name>Scotus</name> qui in <title>tertium Disp <unclear>11</unclear> sectione 7
        <lb ed="#K"/>quaes: 3</title></ref> et <ref>distinc: 19</ref> docet Christum Divinum fuisse praedestinatum seu electum
        <lb ed="#K"/>ante praescientiam peccati originalis, atque adeo voluntatem Incarnationis
        <lb ed="#K"/>priorem fuisse voluntate de committendo peccato Adae. Asserit enim Deum
        <lb ed="#K"/>ne voluisse primo Incarnationem ob remedium peccati, sed propter se ipsam quia 
        <lb ed="#K"/>per se est aptissimum opus ad communicandum et manifestandam bonitatem
        <lb ed="#K"/>Divinam.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref>Alii</ref> docent quodsi voluntas Incarnationis comparetur cum voluntate per
        <lb ed="#K"/>mittendi peccatum originale neutra sit prior altera, ne enim ita sit inter se connexae 
        <lb ed="#K"/>voluntates istae, ut una supponat alterum vel supponatur ab ipsa, neutra
        <lb ed="#K"/><unclear>enim</unclear> est per se causa alterius. Proinde per primam voluntatem qua Deus voluit
        <lb ed="#K"/>condere universum perfectum, intelligendus est simul voluisse et Incarnationem
        <lb ed="#K"/>et peccati permissionem. Si vero voluntas Incarnationis comparetur cum
        <lb ed="#K"/>scientia visionis de absoluto peccato futuro, sic prior est haec scientia ut patet

        <lb ed="#K"/>posterior tamen est quam scientia simplicis intelligentiae vel conditionatum qua 
        <lb ed="#K"/>praevidit Deus, quod homo peccaturus esset si cum talibus auxiliis poneretur in
        <lb ed="#K"/>talibus circumstantiis et tentationibus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref>Alii</ref> docent quod mysterium quidem Unionis Hypostaticae fuit decretum in pri<lb ed="#K"/>mo
        statim signo quo Deus voluit ad extra se communicare, non tamen mysterium 
        <lb ed="#K"/>Incarnationis, id est unio Verbi cum natura humana. Tantum ergo in illo
        <lb ed="#K"/>signo decretum fuit ut Deus assumeret intellectualem naturam aliquam
        <lb ed="#K"/>abstrahendo ab hac vel illa persona Divinae, et a natura tam humana
        <lb ed="#K"/>quam Angelica. Unde unio hypostatica secundum se, est prior quam Incarnatio
        <lb ed="#K"/>et independens ab illa et per se sufficiens ad completam Dei communica<lb ed="#K"/>tionem
        quae in primo signo intenta est. Incarnatio autem posterior decreto
        <lb ed="#K"/>est ex occasione peccati futuri et praevisi a Deo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>PARAGRAPHVS I
        <lb ed="#K"/>Sententia Propria 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Certum est ex fide Verbum Caro factum esse propter redemptionem nostram
        <lb ed="#K"/>ut patet ex scriptura et Conciliis pro prima sententia citatis. Restat
        <lb ed="#K"/>tamen a Theologo declarandum: an motivum redemptionis nostrae uni<lb ed="#K"/>cum
        fuerit vel principale ad decernendam Incarnationem? Et in quo
        <lb ed="#K"/>signo rationis decretum hoc divinum sit ponendum dum indivisibilem
        <lb ed="#K"/>actum Divinae voluntatis in plura signa, ac veluti actus ratione nos<lb ed="#K"/>tra
        distinguimus? ex qua difficultate deciso patebit resolutio cele<lb ed="#K"/>bris
        illius quaestionis: an Christus venisset vi praesentium decretorum,
        <lb ed="#K"/>si Adam ne peccasset.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Redemptio generis humani non fuit Deo unicum
        <lb ed="#K"/>nec primarium, nec primum motivum (quod scilicet se teneat ex parte obiecti)
        <lb ed="#K"/>ad decernendam Incarnationem: sed primaria intentione et prima vo<lb ed="#K"/>luntate
        qua voluit se creaturis communicare, decrevit misterium<!-- sic --> Incar<lb ed="#K"/>nationis 
        propter excellentiam eiusdem, et Christum Deum simul et hominem 
        <lb ed="#K"/>constituit caput et finem omnium Divinorum operum sub ipso Deo.
        <lb ed="#K"/>Ita Schola Scotistica, item <ref><name>Suarez</name> <title>Sectione 2 et sequentibus</title></ref>, <ref><name>Salme<lb ed="#K"/>ron</name></ref>,
        <ref><name>Hurtado</name></ref>, <ref><name>Martinon</name></ref>, <ref><name>Perez</name></ref>, <ref><name>Arriaga</name></ref>, et caeteri contra <ref><name>Vasquez</name></ref>
        <lb ed="#K"/>et plurimos.
      </p>
      <p>
        <pb ed="K" n="55-r"/>
        <lb ed="#K"/>Probatur primo. Quia Sacra Scriptura et Sancti Patres indicant rationes propter
        <lb ed="#K"/>quas volitus et positus est Christus, et quidem per se independens a peccato,
        <lb ed="#K"/>et de se sufficiens ad efficaciter et principaliter ponendam voluntatem 
        <lb ed="#K"/>Divinam ad Incarnationem decernendam Ergo etc. Probatur Antecedens, <unclear>imand</unclear> <ref><title>Co<lb ed="#K"/>losenses 1 versu 14</title>
        appellat Apostolus Christum <quote>primogenitum omnis
        <lb ed="#K"/>creaturae</quote></ref>. Et rationem huius ut: quoniam in ipso condita sit universa
        <lb ed="#K"/>in caelis et in terra etc omnia per ipsum et in ipso creata sit, et ipse est
        <lb ed="#K"/>ante omnes, et omnia in ipso constant, et ipse est caput corporis
        <lb ed="#K"/>Ecclesiae, qui est principium primogenitus ex mortuis, ut sit in omnibus
        <lb ed="#K"/>ipse primatum tenens. Quod autem hic loquitur Apostolus de Christo
        <lb ed="#K"/>ut homine, testatur <ref><title>Concilium Ephesium tomo seu parte prima capite
        <lb ed="#K"/>4 et 5, et tomo 4 capite 26</title></ref> apud <ref><name>Martinonem</name></ref> ubi ait: Christus 
        <lb ed="#K"/>ut Verbum dicitur unigenitus, ut homo primogenitus. Similiter
        <lb ed="#K"/>exponunt <ref><name>Hyeronimus</name></ref>, <ref><name>Christotmus</name></ref>, <ref><name>Basilius</name></ref> verba in textu ci<lb ed="#K"/>tato,
        ipse est caput corporis Ecclesiae primogenitus ex mortuis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Similiter loquitur <ref><name>Apostolus</name><title>ad Romanos 8</title> quos praescivit et praedes<lb ed="#K"/>tinavit
        conformes fieri imaginis filii sui ut sit ipse primogeni<lb ed="#K"/>tus
        ex multis fratribus</ref>. Idem indicatur <ref><title>Proverborium 8<!-- 8:22 --></title> ubi dicitur
        <lb ed="#K"/>Dominus possedit me ab initio viarum suarum</ref>. Quae verba omnes
        <lb ed="#K"/>graeci et latini patres exponant de sapientia infinita. <ref><name>Sanctus Augus<lb ed="#K"/>tinus</name>
        <title>Libro 1 de Trinitate cap 12</title> secundum formam inquit Dei ante
        <lb ed="#K"/>omnes colles genuit me: secundum formam servi dominus creavit 
        <lb ed="#K"/>me initium viarum suarum</ref>. Unde et <ref><title>Apocalypsis 1 versu 17</title></ref> Christus di<lb ed="#K"/>catur
        primus et novissimus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Respondent <ref>Adversarii</ref>: praedictis et similibus locis, Christum
        <lb ed="#K"/>dici primum et primogenitum omnis creaturae non ordine praedestinatio<lb ed="#K"/>nis
        vel causalitatis, sed praerogativa dignitatis. Sicut <ref><title>Job 40<!-- 15-24 --></title></ref> 
        <lb ed="#K"/>dicitur de Behemoth: ipse est principium viarum Domini, scilicet
        <lb ed="#K"/>perfectissimus quo ad naturalem excellentiam inter puras crea<lb ed="#K"/>turas.
        Sed contra est quia ratio propter quam <ref><name>Apostolus</name></ref> loco su<lb ed="#K"/>pra
        citato appellat Christum primogenitum omnis creaturae, non tantum 
        <lb ed="#K"/>dignitatis sed praedestinationis, et causalitatis prioritatem probat, quo<lb ed="#K"/>niam
        in ipso inquit condita sit universa id est in honorem ipsius, et nisi
        <pb ed="K" n="55-v"/>
        <lb ed="#K"/>ipse esset, reliquae creaturae ne essent. Unde subdit ipse est ante omnes,
        <lb ed="#K"/>et omnia in ipso constant.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secundo. <ref><title>Ad Epheseos 1</title> describit <name>Apostolus</name> Christum tanquam
        <lb ed="#K"/>caput omnis Ecclesiae, id est tam Angelicae quam humanae, dum ait: om<lb ed="#K"/>nia
        subiecit sub pedibus eius, et ipsum det caput supra omnem ecclesiam
        <lb ed="#K"/>quae est corpus ipsius et plenitudo eius qui omnia in omnibus adimplet</ref>.
        <lb ed="#K"/>Deinde <ref><title>Lucae 15</title> Christus se ipsum comparat pastori habenti 100 oves
        <lb ed="#K"/>et unam errabundam quaerenti, id est hominem, relictis 99 id est Angelis,
        <lb ed="#K"/>ut communiter explicatur</ref>. Cum igitur Christus sit caput et pastor
        <lb ed="#K"/>generalis tam humanum quam Angelorum, et ratio capitis vel pastoris 
        <lb ed="#K"/>per se non praesupponat peccatum, sequitur eum ante praevisum peccatum, con<lb ed="#K"/>stitutum
        esse tale caput et pastorem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Respondent Adversarii, eas denominationes competere Christo,
        <lb ed="#K"/>propter titulum et officium redemptoris, quod cum tam heroice exer<lb ed="#K"/>cuerit,
        data est ei plena potestas et dominium actuale, non solum in ho<lb ed="#K"/>mines
        sed Angelos, ac proinde titulos illos posteriores esse titulo
        <lb ed="#K"/>enim generaliter et amplissime loquuntur, et nulla est necessitas
        <lb ed="#K"/>restringendi, imo magna ratio ampliandi tum ex dignitate Christi,
        <lb ed="#K"/>tum ex communi principio Theologico, iuxta quod scriptura accipi de<lb ed="#K"/>bat 
        in sensu proprio, quando aperta ratio in contrarium non obstat:
        Quod autem praedicti textus seu praerogativae in illis expressae attri<lb ed="#K"/>buantur
        Christo non propter susceptum aut consummatum officium redemptoris,
        <lb ed="#K"/>patet primo ex praedicta parabola pastoris qui antequam quaereret et
        <lb ed="#K"/>inveniret errantem ovem, in dictum pro habuisse 100 scilicet ex Ange<lb ed="#K"/>lis
        et hominibus conflatum gregem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Secundo tam Angeli quam primi 
        <lb ed="#K"/>textus <ref><title>Epistola ad Epheseos</title>: non enim Christus dicendus esset adimple
        <lb ed="#K"/>non omnia in omnibus</ref>. Si Angeli et primi parentes suam sanctifi<lb ed="#K"/>cationem
        per gratiam originalem ipsi non debuissent. Deinde <ref>versu 3
        <lb ed="#K"/> ibidem <name>Apostolus</name> loquitur: <quote>benedixit nos in omni benedictione
        <lb ed="#K"/>spirituali in caelestibus in Christo</quote></ref>. Si autem sanctificatio Angelorum et primorum pa<lb ed="#K"/>rentum
        ante praevisum peccatum originale, nam praevisio peccati absolute
        <lb ed="#K"/>futuri supponit permissionem Dei, id est decretum quo Deus statuit
        <lb ed="#K"/>permittere ut Angeli et primi parentes exciderent a iustitia originali
        <lb ed="#K"/>per voluntatem propriam.
      </p>
      <p>
        <pb ed="K" n="56-r"/>
        <lb ed="#K"/>Haec autem permissio supponit gratiam illis collata seu decretum de illa
        <lb ed="#K"/>conferenda, quae si decreta est ut per Christum conferretur, debuit Christus
        <lb ed="#K"/>prius absolute decerni, quam absolute decerneretur permissio peccati.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur tertio. Ex scriptura qua asseritur Christus esse causa finalis om<lb ed="#K"/>nium
        rerum creatarum, et causa exemplaris praedestinatorum. Sic ad <ref><title>Hebreos 2<!-- 2:10 --></title>
        <lb ed="#K"/>dicit Apostolus, Christum <quote>esse eum propter quem omnia</quote></ref>. Et <ref><title>prima ad Corinth. cap 3</title>
        ad iustos et praedestinatos loquens: omnia inquit vestra sit, vos autem Christi
        <lb ed="#K"/>Christus vero Dei</ref>. Dicuntur autem omnia esse electorum in ratione finis quia 
        <lb ed="#K"/>propter eos omnia creata sit et ordinata ad salutem et gloriam ipsorum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Idem indicatur <ref><title>ad Ephesios 1</title> ubi dicitur: praedestinavit nos per Iesum Christum
        <lb ed="#K"/>in ipsum</ref>. Quod sit causa exemplaris Electorum, testatur <ref><name>apostolus</name> ad Rom 3</ref>.
        <lb ed="#K"/><unclear>Quos</unclear> praescivit et praedestinavit conformes fieri imaginis filiis sui ut
        <lb ed="#K"/>sit ipse primogenitus in multis fratribus. Quod de Christo ut homi<lb ed="#K"/>ne
        exponunt <ref><name>D. Chrisostomus</name></ref>, <ref><name>Basilius</name></ref>, <ref><name>Hyeronimus</name></ref>, caeterique graeci
        <lb ed="#K"/>et latini Patres. Atqui causa finalis est prior in intentione ex
        <lb ed="#K"/>natura quam electio mediorum. Similiter etiam causa exemplaris quam
        <lb ed="#K"/>effectus eius. Ergo etc. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur quarto idem ex Sanctis Patribus. <ref><name>Sanctus Cyrillus Alexandrinus</name> <title>Lib 5
        <lb ed="#K"/>thesauri capite 8</title> sic habet: profundatur ante nos Christus, et in ipso nos
        <lb ed="#K"/>omnes saluamur, id est ante initium mundi in praescientia Dei, ut cum odine
        <lb ed="#K"/>Divino benedictio maledictionem antecesserit et damnata omnem in mortem
        <lb ed="#K"/>vitae pollicitatio, et diaboli servitutem adoptionis libertas, possit natura
        <lb ed="#K"/>humana superatis malis, quae interim acciderunt, in pristinam per gratiam Christi
        <lb ed="#K"/>dignitatem recurrere</ref>. Ac deinde utens exemplo architecti qui timens
        <lb ed="#K"/>ne suum aedificium ruinam aliquando patiatur <!-- sic: "paciatur" -->, iacit firmissimum fundamentum,
        <lb ed="#K"/>ut si superstructa ruinam patiantur, possint reparari servata.
        <lb ed="#K"/>Tum subdit: eodem modo creator noster Christum salutis nostrae
        <lb ed="#K"/>fundamentum etiam ante initium mundi fundavit ut si <unclear>praeverificatione</unclear>
        <lb ed="#K"/>caderemus, in ipso rursus renovaremur. Quibus satis aperte indi<lb ed="#K"/>cat
        <ref><name>Sanctus Pater</name></ref> Christum et alios humanes praedestinatos esse ante praevisum absolute
        <lb ed="#K"/>futurum lapsum Adae. <ref><name>Sanctus Augustinus</name> <title>Libro 1 de nuptiis et concu<lb ed="#K"/>piscentia
        cap: 21</title> ait: Coniugium etiam in statu innocentiae, si homo ne peccasset
        <lb ed="#K"/>futurum fuisse sacramentum coniunctionis Christi cum Ecclesia</ref>. Ergo coniunc<lb ed="#K"/>tio
        haec fuisset, quamvis peccatum ne fuisset. Ergo Christus decerni debuit
        <lb ed="#K"/>independenter a praeviso absolute futuro peccato.
      </p>
      <p>

        <lb ed="#K"/><ref><name>Sanctus Ireneus</name> <title>Libro 3, cap 2, adversus haereses</title>: quoniam inquit futuram
        <lb ed="#K"/>circa filium Dei humani generis dispositionem in se met ipsum fabricator
        <lb ed="#K"/>omnium verbum praeformaverat; praedestinante Deo, primum hominem animalem
        <lb ed="#K"/>(hoc est Adamum) videlivet ut a spirituali (id est a Christo) saluaretur</ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Cum enim praeexisteret saluans, oportebat et quod saluaretur fieri, ut
        <lb ed="#K"/>non vacuum sit saluans. Quibus verbis affirmat Adamum primum humanem
        <lb ed="#K"/>animalem esse propter humanem spiritualem seu Christum, et hunc illi <unclear>praeexistisse</unclear>.
        <lb ed="#K"/>Atqui non praeexistit ordine executionis, Ergo intentionis, Ergo prius decre<lb ed="#K"/>ta
        est eius existentia quam Adami. Quod autem velint Adversarii
        <lb ed="#K"/><ref><name>Ireneum</name></ref> esse hic locutum de Christo ut Deo solum, id valde extortum
        <lb ed="#K"/>est, non enim <ref><name>Sanctus Pater</name></ref> dum dicit praeexistisse saluantem, loquitur de
        <lb ed="#K"/>alio saluante, quam quem immediate ante appellavit hominem spiritualem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur quinto Ratione Quando defacto alicui operari volenti
        <lb ed="#K"/>adfuerunt motiva plura inaequalia, tunc voluntas 
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>