<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2026-07-22">May 25, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-05-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="104-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x343">
      <head>Sectio 1</head> 
      <head>De sanctitate substantiali Christi</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/>SECTIO I
        <lb ed="#K"/>De Sanctitate Substantiali Christi
        </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>PARAGRAPHUS I
        <lb ed="#K"/>An humanitas Christi fuerat Sancta
        <lb ed="#K"/>formaliter pro Sanctitatem Substantialem et Increatam et qualem?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Humanitas Christi unita Verbo fuit formali<lb ed="#K"/>ter 
        et substantialiter sanctificata per ipsam increatam persona<lb ed="#K"/>liter 
        Verbi, etiam prout virtualiter contra distinctam a natura Divina.
        <lb ed="#K"/>Ita <ref>Suarez</ref>, <ref>Perez</ref>, <ref>Lugo</ref>, <ref>Tannerus</ref>, <ref>Valentia</ref>, et caeteri contra 
        <lb ed="#K"/><ref>Vasquez</ref>, <ref>Esparsa</ref>, <ref>Gonet</ref>, et caeteros.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur: Personalitas Verbi etiam ut contra distincta a natura 
        <lb ed="#K"/>Divina, est perfectio Divina summo amore digna, summe conformis 
        <lb ed="#K"/>rationi Divinae, opposita omni peccato, et importans ius ad beatificam 
        <lb ed="#K"/>Dei visionem. Ergo cum immediate physice uniatur humanitati Christi,
        <lb ed="#K"/>sanctificat illam per se formaliter et immediate ac substantialiter,
        <lb ed="#K"/>non minus, imo multo magis quam gratia habitualis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur primo. Personalitas Verbi ut contra distincta a natura 
        <lb ed="#K"/>Divina non est formaliter sanctitas, Ergo non sanctificat ut talis humani<lb ed="#K"/>tatem 
        Christi. Antecedens probatur quia sanctitas in Deo est absolutum attriba<lb ed="#K"/>tum 
        essentiae non personalitatis, quia alias in Deo concedendae essent 
        <lb ed="#K"/>tres relativae sanctitates, sicut sunt tres personalitates, Ergo etc. Respondeo 
        <lb ed="#K"/>nego Antecedens probationem eius distinguo: sanctitas moralis est in Deo attri<lb ed="#K"/>butum 
        absolutum essentiae et non personalitatis Concedo. Sanctitas phy<lb ed="#K"/>sica 
        seu entitativa nego. Similiter distinguo alteram probationem:
        <lb ed="#K"/>essent in Deo sanctitates tres relativae et morales nego sancti<lb ed="#K"/>tates 
        physicae seu entitativae, sicut etiam tres bonitates et perfect<lb ed="#K"/>tiones 
        relativae Concedo. Duplex ergo sanctitats in Deo distin<lb ed="#K"/>guenda 
        est: una moralis quae est rectitudo formalis seu confor<lb ed="#K"/>mitas
        <pb ed="#K" n="105-r"/>
        Divinae voluntatis in omni suo actu et affectu cum pri<lb ed="#K"/>ma
        regula omnis honestae operationis liberae. Et hac sanctitas 
        <lb ed="#K"/>est attributum speciale et absolutum Divinae naturae, <unclear>estque</unclear> unica in Deo,
        <lb ed="#K"/>sicut unica est voluntas. Altera sanctitas est quasi physica con<lb ed="#K"/>sistens 
        in ipsa entitate eorum quae in Deo sunt, omnia enim quae in Deo
        <lb ed="#K"/>sunt, sive formaliter solum distinguantur a natura Divina, ut attribu<lb ed="#K"/>ta,
        sive virtualiter aut realiter in adaequate ut tres personalitates,
        <lb ed="#K"/>omnia inquam se ipsis opponuntur omni peccato, excludunt omnem
        <lb ed="#K"/>imperfectionem, dignissima <unclear>sunt</unclear> Divina dilectione, sunt summa participa<lb ed="#K"/>tant 
        ad haereditatem beatitudinis aeternae, consequenter sunt venissi<lb ed="#K"/>ma 
        sanctitas. Firmatur responsio ex trisagio Ecclesiastico sanetque,
        <lb ed="#K"/><quote>Sanctus Sanctus Dominus Deus Sabbaoth. Item Sancte Deus 
        <lb ed="#K"/>Sancte fortis Sancte Immortalis, etc</quote>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Urgetur Si personalitas Verbi esset proprie sanctitas, vel hoc ei con<lb ed="#K"/>veniret 
        et ut est relatio, vel ut est subsistentia, nihil horum dici potest,
        <lb ed="#K"/>non est primum, quia ut praecise est relatio, sic solum respicit terminum Divinum.
        <lb ed="#K"/>Ergo etc. Respondeo nego minorem et dico, personalitatem Verbi esse veram sancti<lb ed="#K"/>tatem 
        <unclear>salicet</unclear> entitativam non praecise ut relatio vel subsistentia est, 
        <lb ed="#K"/>(abstractissimus enim conceptus relationis vel subsistentiae non dicit 
        <lb ed="#K"/>sanctitatem formaliter) sed ut est relatio et subsistentia Divina, seu
        <lb ed="#K"/>ut est quid ex se exigens identitatem <unclear>cum</unclear> natura Divina, adeoque ex se 
        <lb ed="#K"/>incapax omnis imperfectionis et irrectitudinis, et consequenter 
        <lb ed="#K"/>constitutiva amici et filii Dei.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Urgetur Hoc ipsum est commune omnibus attributis Divinis, 
        <lb ed="#K"/>unde sequitur, quod Christi humanitas sanctificetur per omnipoten<lb ed="#K"/>tiam,
        aeternitatem, intellectum, et alias perfectiones Verbi. Responde Concedo 
        <lb ed="#K"/>sequelam quid inde.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Urgetur Si intellectus Divinus ut a voluntate et natu<lb ed="#K"/>ra 
        Divina distinctus esset formaliter sanctitas increata,
        <lb ed="#K"/>tunc etiam participatio Divini intellectûs esset sanctitas 
        <pb ed="#K" n="105-v"/>
        <lb ed="#K"/>participata, sicut quia natura Divina ut ab attributis vir<lb ed="#K"/>tualiter
        distincta est sanctitas per essentiam: formalis participa<lb ed="#K"/>tio 
        naturae Divinae nempe gratia habitualis est sanctitas parti<lb ed="#K"/>cipata.
        Sed fides, prophetia, lumen gloriae, etc quae sunt formales 
        <lb ed="#K"/>participationes intellectûs Divini, non sunt sanctitas per partici<lb ed="#K"/>pationem,
        alioqui homo sanctificaretur formaliter per donum 
        <lb ed="#K"/>prophetiae, et iustificaretur per fidem. Respondeo distinguo maiorem.
        <lb ed="#K"/>Etiam participatio Divini intellectus esset formaliter sanctitas, 
        <lb ed="#K"/>si ea participatio omnino aequivaleat participationi quae est per 
        <lb ed="#K"/>gratiam habitualem Concedo secus nego. Similiter distinguo minorem 
        <lb ed="#K"/>et nego Consequentiam. Fides et prophetia non constituunt 
        <lb ed="#K"/>formaliter amicum et filium Dei, sicut gratia, cum reperiantur 
        <lb ed="#K"/>etiam in peccatoribus: lumen <unclear>etiam</unclear> gloriae non constituit ex se ami<lb ed="#K"/>cum 
        Dei, sed supponit, fundatur enim connaturaliter in gratia ha<lb ed="#K"/>bituali,
        et est quid debitum amico Dei. Deinde lumen gloriae non facit
        <lb ed="#K"/>ut homo possit supernaturaliter et simul libere recte agere, sed tantum 
        <lb ed="#K"/>complet intellectum ad actus necessarios, trahitque voluntatem ad operan<lb ed="#K"/>dum 
        necessario. Iam vero de ratione absolutae sanctitatis est ordina<lb ed="#K"/>re 
        potentias ad operandum supernaturaliter, et recte <unclear>pro quocunque</unclear>
        <lb ed="#K"/>statu, praesertim <unclear>p statu</unclear> libertatis, et esse radicem habituum supernatura<lb ed="#K"/>lium 
        pro tali statu requisitorum. Hoc convenit gratiae habituali et per<lb ed="#K"/>sonalitati 
        Divinae etiam ut virtualiter distinctae a natura Divina est 
        <lb ed="#K"/>enim radix rectitudinis universalis quarumvis operationum Christi.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur secundum Personalitas Verbi non sanctificat formaliter natu<lb ed="#K"/>ram 
        Divinam et ipsum Verbum. Ergo nec humanitatem Christi. Respondeo distinguo 
        <lb ed="#K"/>Antecedens non sanctificat sanctitate morali quali sanctificat ipsa voluntas 
        <lb ed="#K"/>Divina rectissima Concedo, non sanctificat sanctitate physica seu 
        <lb ed="#K"/>entitativa nego Antecedens et Consequentiam. Respondeo secundo, misso antecedente 
        <lb ed="#K"/>nego Consequentiam. Disparitas est quia personalitas Divina non est 
        <lb ed="#K"/>naturae Divinae prima radix recte operationis et beatitudinis: est 
        <lb ed="#K"/>autem humanitati, natura enim Divina et per se et propriori est rectissi<lb ed="#K"/>ma 
        <pb ed="#K" n="106-r"/>
        et fons omnis beatitudinis.............. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur tertio. Humanitas Christi per id sanctificatur formaliter per quod 
        <lb ed="#K"/>formaliter constituitur in ratione filii Dei, ut patet ex gratia sanctificante.
        <lb ed="#K"/>Sed per filiationem prout est virtualiter distincta a natura Divinae non con<lb ed="#K"/>stituitur 
        humanitas formaliter in ratione filii, quia per illam non fit formaliter 
        <lb ed="#K"/>particeps naturae Divinae. Respondeo nego minorem. per quid enim aliquid ma<lb ed="#K"/>gis 
        constitui potest in ratione filii Dei, quam per hoc quod est ipsa filiatio 
        <lb ed="#K"/>et identitatem habet cum natura Divina.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum secundo. Etiam natura Divina prout a personalitate Verbi 
        <lb ed="#K"/>distincta sanctificat humanitatem Christi formaliter. Est <unclear>cois</unclear> contra <ref>Hurtado</ref>.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>