<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 4</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 4</title>
          <date when="2025-07-14">October 21, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-10-21" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="98-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 4</head> 
      <head type="question-title">De natura assumpta et assumptibili</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="18"/>SECTIO IV
        <lb ed="#K" n="19"/>De Natura Assumpta et Assumptibili
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="20"/>PARAGRAPHVS 1
          <lb ed="#K" n="21"/>Quidnam de facto Verbum assumpserit
          <lb ed="#K" n="22"/>immediate?
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="23"/>Certum est ex fide solam naturam humanam esse de facto assumptam a Verbo.
          <lb ed="#K" n="24"/>Congruentias huius assumptionis, et neglectae naturae Angelicae varias sancti
          <lb ed="#K" n="25"/>Patres dant: Prima quia tota natura humana ceciderat non Angelica.
          <lb ed="#K" n="26"/>Secunda. Homines peccarunt decepti non Angeli. Tertia. quia homines plerique 
          <lb ed="#K" n="27"/>peccarunt aliena voluntate, Angeli propria. Quarta. ne daemon nimium 
          <lb ed="#K" n="28"/>gloriaretur victoria sua, sed supplantaretur a natura quam vicerat. Quinta
          <lb ed="#K" n="29"/>ut Deus maiorem ostenderet dignationem et benignitatem suam in assumen<lb ed="#K" break="no" n="30"/>da
          natura inferiore. Sexta. homo peccavit ex fragibilitate adeoque Divi<lb ed="#K" break="no" n="31"/>nam 
          misericordiam magis sibi conciliabat. Hoc praenotato.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="32"/>Dicendum primo. Verbum de facto assumpsit immediate totam naturam
          <lb ed="#K" n="33"/>humanam, hoc est corpus et animam rationalem inter se physice unita. est
          <lb ed="#K" n="34"/>de fide. Et quidem assumptam esse animam rationalem eiusdem speciei cum
          <lb ed="#K" n="35"/>nostra definiunt Concilia contra Appollinaristas asserentes in Christo
          <pb ed="#K" n="98-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>Divinitatem fuisse loco animae. - - - - - - - - - - - - - -
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="2"/>Assumptum etiam esse verum et humanum corpus, non autem phantasticum
          <lb ed="#K" n="3"/>ac apparens solum, ut voluit <name>Marcion</name>, Manichei, et Priscilianistae, defini<lb ed="#K" break="no" n="4"/>tum
          in Concilio Ephesino secundo. Item assumptum esse corpus terrenum et non
          <lb ed="#K" n="5"/>caelesta vere natum ex Maria Virgine, non vero per illam solum transfusum, defi<lb ed="#K" break="no" n="6"/>nitum
          est non Concilio Chalcedonensi 5 et Cartaginesi 4, contra Valentrahos
          <lb ed="#K" n="7"/>quibus accesserunt Anabaptistae. Assumptum esse corpus et ani<lb ed="#K" break="no" n="8"/>mam
          inter se unita, ita certum est apud Catholicos, ut Sancti Patres passim
          <lb ed="#K" n="9"/>damnant haereseos opinionem contrariam, scriptura enim semper loquitur
          <lb ed="#K" n="10"/>de Christo tanquam de homine testaturque eam vere mortuum et Christus se
          <lb ed="#K" n="11"/>saepissime appellat filium hominis. Iam vero seclusa unione physica
          <lb ed="#K" n="12"/>ne fuisset verus homo.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="13"/>Quod etiam unio naturalis materiae cum anima Christi, supposito quod
          <lb ed="#K" n="14"/>sit entitas realiter distincta fuerit immediate assumpta a Verbo, indica<lb ed="#K" break="no" n="15"/>vi
          iam <ref>sectione secunda</ref>. Quamvis enim unio ne sit proprie natura, quia tamen est substan<lb ed="#K" break="no" n="16"/>tia
          intrinsece constituens humanitatem, quam totam assumptam esse <unclear>docent</unclear>
          <lb ed="#K" n="17"/>Patres et concilia, sequitur et unionem esse immediate assumptam.
          <lb ed="#K" n="18"/>Nec est inconveniens dari unionem unionis in diverso genere, seu respectu 
          <lb ed="#K" n="19"/>diversorum terminorum, unio enim illa naturalis non unitur alia unione
          <lb ed="#K" n="20"/>suis extremis sed verbo, ad quod per se indifferens erat, adeoque <unclear>processus</unclear>.
          <lb ed="#K" n="21"/>in infinitum non sequitur.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="22"/>Quaeritur iam: quas nam in particulari partes corporis humani Ver<lb ed="#K" break="no" n="23"/>bum
          immediate assumpserit? Convenit inter omnes partes quae
          <lb ed="#K" n="24"/>mere ad scititiae seu <unclear>exrementitae</unclear> dicuntur, ut <unclear>sunt</unclear> chilus, saliva, spu<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tum
          lacrymae, sudor etc non esse assumptas. De aliis.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="26"/>Dicendum secundo. Partes animatae corporis humani ut <unclear>sint</unclear> ossa caro,
          <lb ed="#K" n="27"/>nervi, musculi, dentes, capilli, ungues, etc, <unclear>sint</unclear> immediate assumptae a Verbo.
          <lb ed="#K" n="28"/>Est communis. Quia Verbum assumpsit integrum corpus humanum, hoc
          <lb ed="#K" n="29"/>autem nihil est aliud, quam ipsae partes praesertim principales simul sumptae. 
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="30"/>Dicendum tertio. Etiam sanguis aliique tres humores primarii, ut <unclear>pituita</unclear>
          <lb ed="#K" n="31"/>flavabilis, atrabilis immediate sunt assumpti a Verbo ita communiter Theologi.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="32"/>Probatur primo universaliter quia humores isti omnes <unclear>sunt</unclear> partes integri cor<lb ed="#K" break="no" n="33"/>poris
          humani, <unclear>immo</unclear> secundum <ref>Galenum libro secundo de Elementis</ref> <unclear>praedicti</unclear> 4 humores <unclear>sunt</unclear>
          <lb ed="#K" n="34"/>elementa corporis naturalis, seu partes fundamentales.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="35"/>Probatur secundo specialiter de sanguine de quo potissima est controversia.
          <lb ed="#K" n="36"/>Primo <ref>ad Hebreos 4</ref> dicit Apostolus: <quote>quia ergo pueri communicant carni et san<lb ed="#K" break="no" n="37"/>guini,
          et ipse similiter participavit iisdem.</quote> <ref>Prima Ioannis primo</ref> <quote>sanguis
          <lb ed="#K" n="38"/>Iesu Christi filii eius emundat nos ab omni peccato</quote> nimirum non solum
          <pb ed="#K" n="99-r"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>quia oblatus et effusus est a persona Divina sed etiam quia unitus imme<lb ed="#K" break="no" n="2"/>diate
          Verbo ut declarant Sancti Patres. Idem patet ex authoritate Divi
          <lb ed="#K" n="3"/>Cyrilli explicantis illud: <quote>Et Verbum Caro factum est.</quote> Hoc est carnem et sanguinem sumpsit.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="4"/>Obiicitur primo. Si Deus assumpsisset sanguinem, verum esset dicere, Deus est 
          <lb ed="#K" n="5"/>sanguis, hoc videtur absurdum, Ergo etc. Respondeo primo non male quidam dicunt hibil appa<lb ed="#K" break="no" n="6"/>realiter
          absurdi. Respondeo secundo nego sequelam, quia praedicata partium non tribuuntur per com<lb ed="#K" break="no" n="7"/>municationem
          verbo, nisi ea quae tribui possent secundum communem acceptionem ipsi toti
          <lb ed="#K" n="8"/>homini. Unde sicut homo a sanguine sibi in existente non dicitur sanguis, 
          <lb ed="#K" n="9"/>ita nec Verbum dici debet sanguis, et sicut homo a corpore sepulto dicitur
          <lb ed="#K" n="10"/>sepultus, ita et Deus dici potest sepultus ratione corporis Christi.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="11"/>Obiicitur secundo. Verbum supplevit in Christo solum subsistentiam humanam.
          <lb ed="#K" n="12"/>Atqui sanguis aliique humores in nobis non subsistunt subsistentia humana
          <lb ed="#K" n="13"/>sed sua propria. Ergo verbum non supplevit subsistentiam sanguinis, consequen<lb ed="#K" break="no" n="14"/>ter
          eum immediate non assumpsit. Respondeo distinguo maiorem, supplevit tantum
          <lb ed="#K" n="15"/>subsistentiam humanam quae sit unica et simplex quaedam entitas nego quae est
          <lb ed="#K" n="16"/>complexum quoddam ex partialibus diversis subsistentiis Concedo maiorem
          <lb ed="#K" n="17"/>et minorem sub simili distinctione. Sicut natura humana non est simplex
          <lb ed="#K" n="18"/>omnimoda simplicitate physica, sed complectitur partes: ita subsisten<lb ed="#K" break="no" n="19"/>tia
          humana integre sumpta, complectitur varias subsistentias partiales.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="20"/>Obiicitur tertio. Verbum quod semel assumpsit nunquam dimisit ut loquitur
          <lb ed="#K" n="21"/>D. Damascenus. Atqui aliquando dimisit sanguinem, <unclear>qui multum</unclear> sangui<lb ed="#K" break="no" n="22"/>nis
          in passione fusi reliquit Christus in terris ad consolationem fidelium.
          <lb ed="#K" n="23"/>Atqui talis sanguis non manet hypostatice unitus Verbo ut communis
          <lb ed="#K" n="24"/>est Theologorum sensus. Ergo sanguinem saltem aliquem dimisit Verbum.
          <lb ed="#K" n="25"/>Respondeo distinguo maiorem, nunquam dimisit secundum se totum transeat, secundum aliquas
          <lb ed="#K" n="26"/>particulas nego. Patet id ex partibus materiae per nutritionem deperditis.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="27"/>Petes primo. An de facto existant in terris aliquae <unclear>partienlae</unclear> veri san<lb ed="#K" break="no" n="28"/>guidelines
          quem Christus in passione fudit? Respondeo id non solum probabile sed mo<lb ed="#K" break="no" n="29"/>realiter
          certum est, non enim repugnat fidei veritati asserere Redemptorem
          <lb ed="#K" n="30"/>nostrum de sanguine in cruce fuso partem aliquam reliquisse in terris.
          <lb ed="#K" n="31"/>Deinde in non paucis passionis dominicae instrumentis ostenduntur
          <lb ed="#K" n="32"/>quod Romae asservatur et <ref>sacra sindone Taurinensi</ref>, et de linteo
          <lb ed="#K" n="33"/>Veronicae referunt multi scriptores. Fertur etiam Beatam Mariam
          <lb ed="#K" n="34"/>Magdalenam detulisse ampullam vitream in qua continentur quaedam
          <lb ed="#K" n="35"/>particulae sanguinis Christi cum terra mixti, quas illa collegerat
          <pb ed="#K" n="99-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>tempore passionis Chriti, eademque ampulla ebullire cernitur in
          <lb ed="#K" n="2"/>die Parasceves.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="3"/>Petes secundo. An sanguis Christi non solum dum erat in corpore Christi
          <lb ed="#K" n="4"/>viventis, sed etiam <unclear>intriduo</unclear> mortis quando mansit separatus a cor<lb ed="#K" break="no" n="5"/>pore 
          fuerit unitus Verbo? Respondeo magna olim contentione in 
          <lb ed="#K" n="6"/>Ecclesia Romana agitata est haec quaestio teste spondano inter Fra<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tres 
          minores et Praedictores, cum enim Brixiae minorita quidam
          <lb ed="#K" n="8"/>die Paschae pro concione dixisset Christi sanguinem a corpore fusum per tri<lb ed="#K" break="no" n="9"/>duam
          mortis non fuisse dignum cultu latriae ab separationem a Verbo: Inquisi<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tor
          haereticae pravitatis ex ordine praedicatorum illico imposuit minoritae
          <lb ed="#K" n="11"/>revocationem sententiae tanquam errone <unclear>ae</unclear> et interim contrariam praedi<lb ed="#K" break="no" n="12"/>cari 
          per unum e suis fecit, crescente contentione et schismate in populo
          <lb ed="#K" n="13"/>facto, res ad Papam delata pro tunc Pium secundum, qui mandavit <unclear>profectis</unclear>
          <lb ed="#K" n="14"/>ordinum doctissimos suorum Theologos ad Curiam mitti, quos in festo Na<lb ed="#K" break="no" n="15"/>talis
          Domini disputantes triduo audivit, tandem constitutionem edidit qua
          <lb ed="#K" n="16"/>vetuit ne quis sententiam minoritarum ut haereticam proscriberet donec 
          <lb ed="#K" n="17"/>res definiretur, quod tamen hac tenus necdum factum est.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="18"/>Interim semper communior et tutior Doctorum sententia fuit pro unione
          <lb ed="#K" n="19"/>hypostatica sanguinis illius per triduum mortis Christi. Probatur primo
          <lb ed="#K" n="20"/>quia eadem est ratio pro conservatione unionis inter sanguinem et Verbum
          <lb ed="#K" n="21"/>ac inter hoc et animam corpus Christi, siquidem et ille rursus conjun<lb ed="#K" break="no" n="22"/>gi
          debebat <unclear>rediviuo</unclear> Christo ne corpus exangue haberet. Secundo. Si intr<lb ed="#K" n="23"/>duo
          illo fuisset consecratus Calix, fuisset ibi ex vi verborum positus 
          <lb ed="#K" n="24"/>sanguis Christi, debuisset poni per concomitantiam Divinitas eius, cum etiam
          <lb ed="#K" n="25"/>tunc verificari debuissent verba Christi <ref>Ioannis 6</ref>, <quote>qui meum bibit sa<lb ed="#K" n="26"/>guinem
          in me manet</quote>. Atqui sub speciebus illis ne fuisset per conc<lb ed="#K" n="27"/>mitantia
          enim fundatur in unione Ergo etc. Sed quid de illis pa<lb ed="#K" n="28"/>ticulis 
          sanguinis quae non erant in Resurrectione reassumendae sed pro solatio 
          <lb ed="#K" n="29"/>fidelium in terra relinquendae, non improbabiliter distinguit <name>Arriaga</name>, nimirum
          si aliquae ex his particulis fuerunt coniunctae cum partibus sanguinis
          <lb ed="#K" n="30"/>reassumendis ad corpus, omnes manserunt hypostatice unitae Verbo
          <lb ed="#K" n="31"/>donec postea ex dividerentur, constituebant enim tunc unum totum cum r<lb ed="#K" n="32"/>liquis
          partibus hypostatice unitis. Quae vero particulae non reassume<lb ed="#K" n="33"/>dae 
          fuerunt separatae ab istis, ea nec per hoc triduum substiterunt
          <lb ed="#K" n="34"/>in Verbo.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="35"/>PARAGRAPHUS II 
          <lb ed="#K" n="36"/>De Ordine Assumptionis et Termino assumptibili
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="37"/>Non quaeritur hic de ordine assumptionis secundum prioritatem et posterioritatem
          <lb ed="#K" n="38"/>temporis, sed solum naturae. Unde.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="39"/>Dicendum primo. Quo ad intentionem prius est assumpta humanitas quam
          <lb ed="#K" n="40"/>partes illius secundum se: in executione vero prius natura assumptae <unclear>s't</unclear> partes 
          <lb ed="#K" n="41"/>secundum se, quam tota humanitas, id est prius natura unita sunt Verbo corpus
          <lb ed="#K" n="42"/>et anima, quam unirentur inter se. Prior pars communis est Theol<lb ed="#K" n="43"/>gorum:
          et probatur: quia illud est prius in intentione quod est motivum ut alterum
          <lb ed="#K" n="44"/>assumatur. Sed assumptio totius humanitatis est motivum ut partes <unclear>illius</unclear>
          <lb ed="#K" n="45"/>assumantur, primo enim et principaliter voluit Deus ut Verbum fieret homo
          <lb ed="#K" n="46"/>ex qua intentione <unclear>processit</unclear> ad assumptionem partium constituentium hominem
          <lb ed="#K" n="47"/>Ergo etc. Hinc ut vides quod si comparatio fiat inter ipsas met partes h<lb ed="#K" n="48"/>manitatis
          Christi, prius intentione fuit assumptio animae ut pote capacis
          <lb ed="#K" n="49"/>meriti et visionis beatificae quam corporis. Unde saepe dicunt Concilia et
          <lb ed="#K" n="50"/>Patres Corpus esse assumptum mediante anima.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="51"/>Secunda pars conclusionis est <name><unclear>Suarii</unclear></name> et probatur: quia spectando ordinem
          <lb ed="#K" n="52"/>executionis pro eo signo naturae intelligendae <unclear>s't</unclear> partes secundum se assumptae
          <lb ed="#K" n="53"/>a Verbo pro quo signo debuissent habere suam propriam subsistentiam in statu co<lb ed="#K" n="54"/>naturalis
          existentiae. Sed propriori naturae antequam intelligantur unitae
          <lb ed="#K" n="55"/>inter se, debuissent habere suam propriam subsistentiam, haec enim convenit substa<lb ed="#K" n="56"/>tiis 
          secundum se, et non ut unitis, et inquantum <unclear>s't</unclear> totum quoddam compositum. Ergo
          <lb ed="#K" n="57"/>subsistentia Verbi in locum naturalis subsistentiae subrogata est propriori
          <lb ed="#K" n="58"/>naturae quam partes humanitatis Christi intelligantur unitae inter se: co<lb ed="#K" n="59"/>sequenter
          prius natura assumptae <unclear>s't</unclear> partes secundum se quam tota humanitas.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="60"/>Dicendum secundo Potuit Deus assumere et sibi hypostatice unire 
          <lb ed="#K" n="61"/>naturam Angelicam. Ita communiter Theologi contra <name>Albertum Magnum</name>. 
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="62"/>Probatur primo ex Apost: <ref>Hebre: 4</ref> nusquam Angelos apprehendit,
          <lb ed="#K" n="63"/>sed semen Abrahae. Quo loco frustra praedicaret Apostolus charitatem
          <lb ed="#K" n="64"/>Dei erga genus humanum si natura Angelica simpliciter assumi ne potuisset.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="65"/>Probatur secundo. Quia licet Angelus sit substantia simplex respectu co<lb ed="#K" n="66"/>positionis 
          ex materia et forma physica non tamen excludit compositionem ex subsi<lb ed="#K" n="67"/>tentia
          distincta et natura, quae in omnibus aliis substantiis reperitur,
          <lb ed="#K" n="68"/>nullum enim est fundamentum tam specialem simplicitatem Angelo tribuendi.
          <lb ed="#K" n="69"/>Ergo potuit loco subsistentiae Angelicae creatae subsistui Divina.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="70"/>Dicendum tertio. Simpliciter loquendo non implicat contradictionem
          <pb ed="#K" n="100-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>naturam irrationalem vel insensibilem sive completam sive incompletam
          <lb ed="#K" n="2"/>uniri Deo hypostatice. Ita communis Theologi contra <name>Hurtadum</name>, <name>Mira<lb ed="#K" n="3"/>dulanum</name>,
          et caeteros.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="4"/>Probatur primo authoritate Patrum. <name>Gregorius Nissenus</name> <ref>oratione
          <lb ed="#K" n="5"/>capite 40</ref> asserit omnes naturas esse eiusdem rationis quo ad assumptio<lb ed="#K" n="6"/>nem,
          et differentiam unius ab alia nullius esse momenti in ordine ad 
          <lb ed="#K" n="7"/>Divinam omnipotentiam. <name>Augustinus</name> <ref>libro de vera Religione cap 16</ref>
          <lb ed="#K" n="8"/>Dicit Verbum Divinum potuisse assumere aliquod corpus etereum nostro
          <lb ed="#K" n="9"/>visui accomodatum.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="10"/>Probatur secundo ratione. Tum quia non est repugnantia sive ex parte
          <lb ed="#K" n="11"/>natura irrationalis, cum et ipsius subsistentia sit realiter distincta,
          <lb ed="#K" n="12"/>sive ex parte Verbi, cum eius personalitas habeat vim infinitam
          <lb ed="#K" n="13"/>terminandi. Tum quia de facto Verbum assumpsit corpus terrendum
          <lb ed="#K" n="14"/>cui unitum fuit hypostaticae etiam per triduum separationis ab anima.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="15"/>Respondent Adversarii corpus illud etiam tunc dixisse ordinem ad ani<lb ed="#K" n="16"/>mam
          rationalem. Sed quem ordinem? Num appetitum naturalem vel ca<lb ed="#K" n="17"/>pacitatem
          solum? non primum quia reunio est supernaturalis, et inca<lb ed="#K" n="18"/>davere 
          humano non est sufficiens dispositio ad animam rationalem.
          <lb ed="#K" n="19"/>Si secundum talis capacitas quare ne sit etiam in aliis naturis longe praestan<lb ed="#K" n="20"/>tioribus
          licet irrationalibus, ut <unclear>sint</unclear> formae brutorum.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="21"/>Obiicitur Indecens omnino est ut Deus uniatur bruto
          <lb ed="#K" n="22"/>vel viliori naturae. Respondeo licet hoc indecens asset negative seu
          <lb ed="#K" n="23"/>comparative respectu nostri, id est non ita conveniens sicut assumptio 
          <lb ed="#K" n="24"/>natura rationalis, non tamen absolute et respectu Dei, cui indecens non
          <lb ed="#K" n="25"/>fuit invilitate naturae nostrae indignissime tractari, flagellari, inter
          <lb ed="#K" n="26"/>sceleratos reputari, patibulari, etc. Deinde nisi ex fide factum
          <lb ed="#K" n="27"/> constaret, indecens nobis omnino videretur ut Christus se daret
          <lb ed="#K" n="28"/>hominibus in cibum et quidem promiscue etiam sceleratis qui odibiliores
          <lb ed="#K" n="29"/>sunt Deo quam bruta, et tamen id de facto absolute indecens non est.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="30"/>Petes An etiam accidens sit immediate assumptibile a persona Divina?
          <lb ed="#K" n="31"/>Respondeo cum <name>Suario</name> et aliis negative. Quia accidentia non habent subsis<lb ed="#K" n="32"/>tentiam 
          quae suppleatur a persona Divina: mediate tamen possunt dici assum<lb ed="#K" n="33"/>ptibilia 
          imo assumpta accidentia, scilicet mediante natura in qua re<lb ed="#K" n="34"/>cipiuntur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>