<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 5</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 5</title>
          <date when="2025-03-25">March 25, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-03-25" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="68-r"/>
        <lb ed="#K" n="26"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 5</head> 
      <head type="question-title">Proponitur ordo decretorum divinorum circa mysterium incarnationis</head>
      <p>
        <lb ed="#K"/>SECTIO V
        <lb ed="#K"/>Proponitur Ordo Decretorum Divinorum
        <lb ed="#K"/>circa Mysterium Incarnationis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Varii varie et fere quisque suo genio coordinant decreta Divina, ut occurrent<lb ed="#K"/>tes
        in hae materia soluant aut mitigent difficultates. Missa aliorum coordi<lb ed="#K"/>natione
        propriam paucis expedio. Recolenda tamen prius quae sectione prima 
        <lb ed="#K"/>huius Disp: dicta sunt de distinctione decretorum intentionis, a decretis exe<lb ed="#K"/>cutionis
        quorum differentia ut magis pateat.
        <pb ed="#K" n="68-v"/>
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Advertendum quod per decretum intentionis Divinae voluntas feratur in obiec<lb ed="#K"/>tum
        denudatum a circumstantiis seu conditionibus ad eius existentiam requi<lb ed="#K"/>sitis,
        ut si Deus intelligatur decernere productionem Adami, non definiendo
        <lb ed="#K"/>tempus locum, modum actionis sive per generationem ab alio homine, sive per
        <lb ed="#K"/>creationem. Vel etiam quod perilla Deus intelligatur ferri in obiectum sub ali<lb ed="#K"/>qua
        ratione communi confuse et indeterminate, ut si velit Adamum 
        <lb ed="#K"/>esse caput et protoparentem plurium hominum, neminem tamen in individuo intelli<lb ed="#K"/>gatur
        adhuc determinare. Per decreta autem executionis dicitur deter<lb ed="#K"/>minari
        res perfecte, et quo ad se et quo ad circumstantias et principia
        <lb ed="#K"/>sua. Unde definiri solent decreta Intentionis, quod sint illi actus
        <lb ed="#K"/>voluntatis, qui non possunt sufficienter movere potentiam factivam, nisi
        <lb ed="#K"/>succedant posteriores alii. Executionis autem decreta sunt illi actus
        <lb ed="#K"/>voluntatis qui movent seu applicant sufficienter potentiam factivam.
        <lb ed="#K"/>Non paucis displicet haec distinctio decretorum, et indeterminatus in 
        <lb ed="#K"/>Deo volendi modus, quasi imperfectionem necessariam inveheret in Deum.
        <lb ed="#K"/>Verum ut excitata Sectione prima patet ea imperfectio non tenet 
        <lb ed="#K"/>se ex parte Dei, sed ex parte actus nostri; nec <unclear>praesto</unclear> est facilior via
        <lb ed="#K"/>ad occurrendum difficultatibus in hac materia sese offerentibus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenotandum insuper ante omnia decreta libera Divina praesupponi in Deo
        <lb ed="#K"/>iuxta plerosque scientiam conditionatam seu mediam qua Deus certissimo 
        <lb ed="#K"/>praecognoscit quid sub hac vel illa conditione data futurum est ut si hoc vel
        <lb ed="#K"/>illo modo decreverit Incarnationem. Si talia vel talia auxilia dede<lb ed="#K"/>rit 
        Adamo vel posteris eius. Hac scientia necessario supposita sic
        <lb ed="#K"/>videntur commode iuxta nostrum concipiendi modum coordinari posse
        <lb ed="#K"/>Decreta Divina circa Incarnationem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Ordo Decretorum Intentionis
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In primo signo rationis Deus volens se perfecte communicare ad extra
        <lb ed="#K"/>per naturam, gratiam et unionem hypostaticam, decrevit unionem Verbi cum
        <lb ed="#K"/>hac numero humanitate, voluitque personae ex his consurgenti tanquam
        <lb ed="#K"/>fini capiti, auctori omnis gratiae et gloriae, supremo Principi omnes
        <lb ed="#K"/>creaturarum producendarum species praesertim naturam humanam et Angelicam
        <pb ed="#K" n="69-r"/>
        <lb ed="#K"/>tanquam famulas et instrumenta Divinae suae et illius gloriae ad esse
        <lb ed="#K"/>et subesse. Permotus autem est Deus ad id decretum ipsa excellentia
        <lb ed="#K"/>misterii <!-- sic --> et Christi tanquam motivo adaequato tenente se ex parte obiecti.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In secundo signo elegit Deus ex hominibus possibilibus Adamum, eumque
        <lb ed="#K"/>constituit caput naturale posterorum indeterminatorum, ut scilicet per
        <lb ed="#K"/>generationem naturalem ab illo procederent. Tanquam protoparente; decre<lb ed="#K"/>vitque
        illum creare in iustitia originali propter merita Christi, praevisa in 
        <lb ed="#K"/>priore decreto ope scientiae mediae <unclear>procedentis</unclear>, perquam vidit Christus, si
        <lb ed="#K"/>decerneretur Incarnatio Verbi, plurimos eosque praestantissimos infalli<lb ed="#K"/>biliter
        elicitorum erga se actus charitatis, reverentiae etc. posito ergo <unclear>pro<lb ed="#K"/>cedente</unclear>
        decreto, vidit illos actus absolute futuros, adeoque intuitu illorum
        <lb ed="#K"/>decrevit Adamo et Angelis iustitiam originalem, uti ex auxilia actualia
        <lb ed="#K"/>ad vitanda peccata.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In tertio signo. Decernit Deus permittere lapsus Angelorum. Constituit
        <lb ed="#K"/>etiam Adamum caput morale posterorum, sed adhuc indeterminatorum decre<lb ed="#K"/>uitque
        praeceptum ei imponere circa esum de ligno scientiae boni et mali, in 
        <lb ed="#K"/>ordine ad cuius observationem vel violationem voluit posterorum inter<lb ed="#K"/>minatorum
        voluntates transfundere in voluntatem Adami, ut hoc peccan<lb ed="#K"/>te 
        peccarent et illi iustitiamque originalem amitterent, abstinente autem
        <lb ed="#K"/>illo, abstinerent et isti, atque in iustitia originali nascerentur et con<lb ed="#K"/>firmarentur.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In quarto signo. Decernit Deus permittere tentationem Adami per Angelum
        <lb ed="#K"/>malum cuius lapsum iam vidit in decreto <unclear>procedente</unclear> tanquam absolute
        <lb ed="#K"/>futurum: decrevit insuper permittere lapsum Adami et posterorum indeterminatorum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In quinto signo. Viso actuali peccato Adae et posterorum indeterminatorum
        <lb ed="#K"/>decernit iterum Deus Incarnationem, idque non solum secundum circumstantiam
        <lb ed="#K"/>passibilis carnis ut voluit <ref><name>Scotus</name></ref>, sed etiam secundum substantiam, ut a
        <lb ed="#K"/>Christo redemptore satisfieret iustitiae Divinae pro offensa non solum ad
        <lb ed="#K"/>aequalitatem, sed etiam abundanter, idque per passionem et mortem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In sexto signo. Decernit Deus posteros Adae in particulari omnes, non
        <lb ed="#K"/>tamen definit an omnium omnino voluntatis sint includendae in voluntate
        <lb ed="#K"/>Adae quo ad esum poni vetiti. Decernit quoque varias gratias propter me<lb ed="#K"/>rita
        Christi hominibus dandas. 
        <pb ed="#K" n="69-v"/>
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In septo signo. Visa inaequali hominum cum dietis gratiis cooperatio<lb ed="#K"/>ne,
        visis autem <unclear>proclanssimis</unclear> meritis quorundam ex SS. Patribus, ac in pri<lb ed="#K"/>mis
        Beatissimae Virginis, elegit hanc in matrem Christo, illos autem
        <lb ed="#K"/>in progenitores.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Ordo Decretorum Executionis
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In primo signo. Includit Deus omnium supra determinatorum hominum 
        <lb ed="#K"/>voluntates in voluntate Adae, excepta sola Beatissima ut pote electa
        <lb ed="#K"/>iam in matrem Christi.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In secundo signo. Viso peccato Adami in se et determinatorum posterorum
        <lb ed="#K"/>eumdem actum moraliter consummantium, decernit Deus existentiam eorum
        <lb ed="#K"/>actualem in peccato originali: Beatissimae autem sine illo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In tertio signo. Ordinat et decernit Deus particulares circumstantias
        <lb ed="#K"/>Incarnationis ut quo tepore, loco, temporalibus subsidiis, item qua propter ge<lb ed="#K"/>nitorum
        serie esset Christus nasciturus. Ordinat quoque ex mentis Christi
        <lb ed="#K"/>absolute futuris varia auxilia hominibus <unclear>adoctanda</unclear> peccata actualia
        <lb ed="#K"/>praesertim gravia, aliis quidem efficacia aliis sufficientia solum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>In quarto signo. Videns ex peccator originali velut ex radice innumera gra<lb ed="#K"/>vissimaque
        peccata pullulatura actualia quorum non pauca committenda erat
        <lb ed="#K"/>circa ipsum Christum, vel circumstantias Incarnationis ut sit iniuriae et 
        <lb ed="#K"/>mors malitiose illata Christo, iudaeorum incredulitas de adventu messiae
        <lb ed="#K"/>decernit nihilominus tertio Deus Incarnationem et Christum ut Redemptorem,
        et quidem per passionem et mortem tam iniuriose illatam in remedium omnium
        <lb ed="#K"/>actualium peccatorum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>His definitis Intelligitur iam sufficienter determinatus Christus, et
        <lb ed="#K"/>applicata omnipotentia Divina ad exequendam constituto tempore Incar<lb ed="#K"/>nationem,
        patet primo: quomodo Christus teste Apostolo sit in omnibus pri<lb ed="#K"/>matum
        tenens. Secundo: quomodo omnis gratia et meritum hominum et Ange<lb ed="#K"/>lorum
        potuerit esse per Christum. Tertio quomodo sit prius decretus Christus
        <lb ed="#K"/>propter originale quam actualia posterorum Adae. Quarto: quomodo Beatissima 
        <lb ed="#K"/>potuit mereri Maternitatem adiuta gratiis per Christum: et SS: Patres digni<lb ed="#K"/>tatem
        progenitorum et circumstantias quasdam Incarnationis. Quinto quomo<lb ed="#K"/>do
        eximi potuerit Beatissima Virgo per merita Christi etiam morte
        <lb ed="#K"/>consummanda a peccato originali. Patent inquam haec omnia ex tali
        <lb ed="#K"/>ordine decretorum, siquidem iam in prioribus signis fuit efficaciter decre<lb ed="#K"/>tus
        Christus et visa merita eius absolute futura.
        <pb ed="#K" n="70-r"/>
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Petes siquidem Incarnatio non semel decreta est quo ad substantiam suam: an
        <lb ed="#K"/>cuilibet decreto de ipsa respondere debuent specialis actio totalis
        <lb ed="#K"/>qua produceretur Christus, ita ut sicut bis vel ter decreta est substantia In<lb ed="#K"/>carnationis,
        ex totidem motivis totalibus, ita etiam Christus postea productus
        <lb ed="#K"/>sit duplici vel triplici actione totali. Respondeo cum <ref>Suario</ref>, sufficere unam
        <lb ed="#K"/>actionem unicamque defacto intentam esse. Sicut qui vult perfectionem aliquam
        <lb ed="#K"/>verba gratia Constantinopolim, ex uno motivo totali, si deinde eam alterum motivum
        <lb ed="#K"/>totale occurrat, eoque defacto moveatur, non propterea intendere debet du<lb ed="#K"/>plicem
        perfectionem, vel eandem perfectionem exercere duplici actione totali.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicit <ref><name>Arriaga</name> Disp 15 Sec 1</ref> secundum de Incarnatione decre<lb ed="#K"/>tum
        non potest ullo modo esse productivum Christi, nisi admittantur esse duplex
        <lb ed="#K"/>actio totalis. Nam ante hoc secundum decretum, iam Deus est omnino deter<lb ed="#K"/>minatus
        ad producendum Christum, unde per subsequens decretum solum rati<lb ed="#K"/>ficat
        prius, quasi decret: producerem nisi esset productus talis affectus.
        <lb ed="#K"/>Non autem potest dicere absolute: volo producere. Ergo alterum decretum
        <lb ed="#K"/>de Incarnatione nil innat ad praesentes difficultates non ad missa nova actio<lb ed="#K"/>ne 
        totali. Respondeo nego Antecedens et probationem eius, quamvis enim Deus per
        <lb ed="#K"/>antecedens decretum sit efficaciter determinatus, potest tamen novo occurrente
        <lb ed="#K"/>motivo ita affici, ut ipsius intuitu decernat eandem illam actionem ponere
        <lb ed="#K"/>non aliter seu non minus efficaciter, quam si antecedenter illam <unclear>prorsus</unclear> ne decrevisset.
        <lb ed="#K"/>Ut patet etiam ex nobis operantibus ex duplici fine totali successive occurrente.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Vrgetur. Dato uno decreto efficaci de substantia Incarna<lb ed="#K"/>tionis
        inutilia sit alia posteriora, non enim magis commendant charitatem Dei Ergo etc.
        <lb ed="#K"/>Respondeo nego Antecedens et probationem eius. Plurimum enim commendat charitatem Dei quod
        <lb ed="#K"/>ita fuerit affectus calamitate et redemptione nostra, ut intuita eius ita
        <lb ed="#K"/>voluerit efficaciter ponere Incarnationem, ac si illius solius intuitu esset
        <lb ed="#K"/>ponenda, et antecedenter decreta non fuisset.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>