<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 4</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 4</title>
          <date when="2025-02-25">February 25, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="64-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x212">
      <head xml:id="yth33t-f2x212-Hd1e108">Sectio 4</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x212-Hd1e110" type="question-title">An Christus decretus fuerit prius aut principalius propter peccatum Originale quam propter actualia?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e113">
        <pb ed="#K" n="64-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>SECTIO IV
        <lb ed="#K" n="2"/>An Christus decretus fuerit prius aut principalius
        <lb ed="#K" n="3"/>propter peccatum Originale quam propter actualia?
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e124">
        <lb ed="#K" n="4"/>Certum ex fide Christum decretum esse et venisse ut nos redimeret ab
        <lb ed="#K" n="5"/>omni peccato, id est tam originali quam actuali sive mortali sive veniali,
        <lb ed="#K" n="6"/>secundum illud <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e132">prima Ioannis primo</ref>. Sanguis filiis eius emundat nos <unclear>ab</unclear> omni peccato.
        <lb ed="#K" n="7"/>Et <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e139">ad Titum secundo</ref>: <quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e141">Dedit semet ipsum pro nobis ut nos redimeret ob omni
        <lb ed="#K" n="8"/>iniquitate.</quote> Et Ratio est quia unus ex principalibus finibus Incarnatio<lb ed="#K" break="no" n="9"/>nis
        fuit perducere homines per Christum ad vitam aeternam. Atqui conse<lb ed="#K" break="no" n="10"/>cutioni
        huius finis non solum obstabat originale, sed etiam imo magis (quia
        <lb ed="#K" n="11"/>magis voluntarium) actuale peccatum. Ergo, etc. Ergo Deus in totum hoc 
        <lb ed="#K" n="12"/>obstaculum tollendum ordinavit mysterium Incarnationis.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e156">
        <lb ed="#K" n="13"/>Dubitatur autem, an prius secundum rationem nostram et principalius sit decretus
        <lb ed="#K" n="14"/>Christus ut Redemptor et in carne passibili propter originale peccatum quam
        <lb ed="#K" n="15"/>propter actualia, et consequenter an venisset Christus ut Redempter et
        <lb ed="#K" n="16"/>passibilis, si nulla actualia praevisa fuissent.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e168">
        <lb ed="#K" n="17"/>Dicendum primo. Principalius et prius decretus est Christus in reme<lb ed="#K" break="no" n="18"/>dium
        peccati originalis quam actualium. Ita <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e174"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e175">Suarez</name></ref> cum <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e177">Thomistis</ref> contra
        <lb ed="#K" n="19"/><ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e180"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e181">Martinonem</name></ref> et caeteros. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e184">
        <lb ed="#K" n="20"/>Probatur ex Sacra Scriptura praesertim ad <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e188">ad Rom: 5</ref> ubi Christus opponitur
        <lb ed="#K" n="21"/>Adae scilicet ut Redemptor totius naturae corruptori eiusdem: <quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e192">sicut per unum
        <lb ed="#K" n="22"/>humanem peccatum intravit in mundum</quote>, etc, quod ipsum indicatum videtur <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e197">Joannis 1</ref>
        <lb ed="#K" n="23"/>ubi per antonomasiam loquitur Baptista: <quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e202">Ecce Agnus Dei ecce qui tollit
        <lb ed="#K" n="24"/>peccatum mundi.</quote> Quod SS. Patres ex ponendo dicunt peccatum mundi esse origi<lb ed="#K" break="no" n="25"/>nale
        peccatum quod est commune totiius mundi. Similiter loquitur Deus <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e209">Isaiae 52</ref>
        <lb ed="#K" n="26"/>Propter scelus populi mei percussi eum. Unde hic valet <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e213">ille himnus Ecclesiae
        <lb ed="#K" n="27"/>Romanae: O vere necessarium adae peccatum quod Christi morte delectum est.
        <lb ed="#K" n="28"/>O felix culpa quae talem ac tantum meruit habere redemptorem! qui modi loquen<lb ed="#K" break="no" n="29"/>di
        singularem vim movendi Deum tribuunt originali peccato!</ref>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e223">
        <lb ed="#K" n="30"/>Probatur secundo ratione. Quia licet peccatum actuale mortale maius sit inten<lb ed="#K" break="no" n="31"/>sive 
        seu gravius, peccatum tamen originale maius est extensive inficit enim
        <lb ed="#K" n="32"/>totum naturam actuale vero singularem personam. Iam vero iuxta <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e231"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e232">Aristotelem</name>
        <lb ed="#K" n="33"/>primo Ethicorum cap: 2</ref>, bonum gentis Divinus est et praestantius quam bonum parti<lb ed="#K" break="no" n="34"/>culare.
        Unde colligere licet liberationem ab originali et universali malo
        <pb ed="#K" n="65-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>principalius esse intentum a Deo. Firmatur primo. Quia originale
        <lb ed="#K" n="2"/>non tantum maius est extensive, sed etiam quasi radix et fons omnium actualium,
        <lb ed="#K" n="3"/>ut notat <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e248"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e249">Suarez</name></ref>, <unclear>name</unclear> non solum hominem avertit a Deo, privatque iustitia ori<lb ed="#K" break="no" n="4"/>ginali,
        sed etiam relinquat inordinatum et suis affectibus suiectum, et quantum 
        <lb ed="#K" n="5"/>est ex mento talis peccati, omnibus auxiliis gratiae necessariis ad vitan<lb ed="#K" break="no" n="6"/>da
        peccata actualia spoliatum. Unde mento peccatum originale tanquam
        <lb ed="#K" n="7"/>multa peccata suspiciebat et deflebat psalmista <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e260">psal: 5</ref> <quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e262">Ecce enim in in<lb ed="#K" break="no" n="8"/>quitatibus
        conceptus sum et peccatis concepit me mater mea.</quote> Nimi<lb ed="#K" break="no" n="9"/>um
        <unclear>adubterium</unclear> et homicidium illius actuale aliis defectus in illa radice con<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tiniebantur.
        Credendus est ergo Deus tanquam peritus medicus primo et
        <lb ed="#K" n="11"/>principalius voluisse radici aegritudinis nostrae remedium adhibere.
        <lb ed="#K" n="12"/>Firmatur secundo. Quia licet peccatum originale vere sit nostrum <unclear>minus</unclear> tamen
        <lb ed="#K" n="13"/>rigorose nostrum est, quia non commissum actuali <unclear>usu</unclear> propriae libertatis, proinde sta<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tus
        miserrimus per quem in illud dedideramus, magis movere poterat Deum
        <lb ed="#K" n="15"/>ad remedium exhibendum quam ille status in quem plena deliberatine propria per
        <lb ed="#K" n="16"/>actualia delabimur. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e292">
        <lb ed="#K" n="17"/>Probatur secunda pars conclusionis de prioritate. Quia decretum Christi
        <lb ed="#K" n="18"/>ut Redemptoris propter actualia, supponit peccata actualia permissa et
        <lb ed="#K" n="19"/>praevisa a Deo, peccata vero actualia vel omnia vel plurima supponunt
        <lb ed="#K" n="20"/>ex parte potentiae auxilium sufficiens ad ea vitanda. Atqui necessaria
        <lb ed="#K" n="21"/>auxilia ad vitanda peccata actualia nulli ex posteris Adae dantur,
        <lb ed="#K" n="22"/>nisi propter merita Christi ut Redemptoris seu propter mortem Christi ut
        <lb ed="#K" n="23"/>communis tenet sententia et scriptura testatur. Ergo illa peccata eorumque 
        <lb ed="#K" n="24"/>praevisio absoluta, supponunt Christum iam decretum ut redemptorem propter
        <lb ed="#K" n="25"/>peccatum aliud prius actualibus. Ergo propter originale. Ergo etiam ab
        <lb ed="#K" n="26"/>originali pependit actualium permissio ut ex infra dicendis patebit.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e316">
        <lb ed="#K" n="27"/>Obiicitur primo. Remedium mali maioris est bonum praestantius. Atqui
        <lb ed="#K" n="28"/>peccata personalia gravia tam multa et tam multorum posterorum Adae sunt 
        <lb ed="#K" n="29"/>maius malum quam peccatum originale. Ergo illorum remedium est praestantius.
        <lb ed="#K" n="30"/>Ergo magis seu principalius intentum. Respondeo distinguo maiorem. Remedium 
        <lb ed="#K" n="31"/>maioris mali tam intensive quam extensive caeteris paribus est praestantius 
        <lb ed="#K" n="32"/>alio etiam capite minus <unclear>inuari</unclear> meretur, est bonum praestantius nego.
        <lb ed="#K" n="33"/>Similiter distinguo <unclear>n'orem</unclear>, nam appecatto originali sola Dei para Virgo
        <pb ed="#K" n="65-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>est immunis ab actualibus vero mortalibus plurimi. Deinde haec propria
        <lb ed="#K" n="2"/>deliberatione et malitia committuntur: illud in alio tantum propter trans<lb ed="#K" break="no" n="3"/>fusionem
        voluntatum commissum est a nescientibus, adeoque magis ad commise
        - rationem et auxilium movere aptum est. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e347">
        <lb ed="#K" n="4"/>Obiicitur secundo. Christus satisfecit sustinendo <sic>paenam</sic> sensus, consu<lb ed="#K" break="no" n="5"/>mavitque
        satisfactionem per mortem acerbissimam. Ergo signum est satisfactionem
        <lb ed="#K" n="6"/>pro actualibus peccatis fuisse principalius intentam, nam paena sensus non debe<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tur
        originali. Respondeo nego Consequentiam quamvis enim paena sensus ne deberetur
        <lb ed="#K" n="8"/>originali liberum tamen erat Deo ordinare passionem et mortem Christi principalius
        <lb ed="#K" n="9"/>ad tollendum originale, et ita copiosiorem exhibere redemptionem et chari<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tatem 
        superabundantem. Quod ita revera ordinaverit colligitur ex proba<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tionibus 
        conclusionis nostrae.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e368">
        <lb ed="#K" n="12"/>Dicendum secundo. Incarnatio non tantum principaliter decreta fuit propter
        <lb ed="#K" n="13"/>tollendum peccatum originale, sed etiam totaliter, ita nimirum ut licet nulla 
        <lb ed="#K" n="14"/>fuissent actualia peccata, Christus tamen venisset ut Redemptor. Ita <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e376"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e377">Suarius</name></ref>,
        <lb ed="#K" n="15"/><ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e380"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e381">Martinon</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e384"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e385">Gonet</name></ref>, et caeteri: Patet conclusio ex dictis quia Christus
        <lb ed="#K" n="16"/>ut redemptor in remedium peccati originalis fuit decretus prius quam
        <lb ed="#K" n="17"/>Deus decerneret permittere actualia illa quae videret absolute futura,
        <lb ed="#K" n="18"/>si quidem per ipsum Christum et mortem eius voluit omnes homines instruere 
        <lb ed="#K" n="19"/>sufficientibus gratiis, et in actu primo potentes reddere ad vitanda
        <lb ed="#K" n="20"/>peccata actualia. Ergo vitalis decreti ne potuisset non venire Christus
        <lb ed="#K" n="21"/>ut Redemptor, etiamsi Deus per gratias efficaces impedivisset omnia
        <lb ed="#K" n="22"/>peccata actualia. Ergo decretum haec fuit totale.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e403">
        <lb ed="#K" n="23"/>Obiicitur primo Non existentibus peccatis actualibus defecisset 
        <lb ed="#K" n="24"/>ratio integra quae defacto movit Deum ad decernendum Christum ut Redem<lb ed="#K" break="no" n="25"/>torem <!-- sic -->,
        nam defacto per motus est non tantum originali, sed etiam actuali<lb ed="#K" break="no" n="26"/>bus
        peccatis tollendis. Ergo actualibus sublatis et solo originali
        <lb ed="#K" n="27"/>dato, Christus ne venisset vi praesentis decreti ut Redemptor. Respondeo
        <lb ed="#K" n="28"/>distinguo Antecedens non existentibus peccatis actualibus defecisset ratio
        <lb ed="#K" n="29"/>integra movendi, defecisset inquam secundum integritatem materialem
        <lb ed="#K" n="30"/>Concedo secundum virtualem Nego. Integritas materialis motivorum
        <lb ed="#K" n="31"/>dicit <unclear>collectionem</unclear> omnium rationum quas defacto movisse constat:
        <pb ed="#K" n="66-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Inter has autem est etiam respectus Incarnationis decernende ad remedium
        <lb ed="#K" n="2"/>peccatis actualibus, qua ratione sublata, atique ne haberentur omnes om<lb ed="#K" break="no" n="3"/>nino 
        rationes quae defacto moverunt adeoque, integritas materialis moti<lb ed="#K" break="no" n="4"/>vorum
        deesset. Virtualis integritas consistit in ipsa vi movendi quae
        <lb ed="#K" n="5"/>rationibus inest. Cum ergo remedium peccati originalis independen<lb ed="#K" break="no" n="6"/>ter
        <lb ed="#K" n="7"/>ab actualibus posterorum Adae vim habeat sufficientissimum movendi
        <lb ed="#K" n="8"/>Deum ad Incarnationem decernendam, etiam seclusis illis habetur integra seu
        <lb ed="#K" n="9"/>adaequata ratio motiva.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e451">
        <lb ed="#K" n="10"/>Obiicitur secundo Christus non potuit decerni ut Redemptor propter
        <lb ed="#K" n="11"/>peccatum originale independenter a praevisione et permissione absoluto pec<lb ed="#K" break="no" n="12"/>catorum
        actualium. Ergo Incarnatio non est decreta propter originale tanquam 
        <lb ed="#K" n="13"/>propter motivum totale independenter a peccatis actualibus Antecedens probatur
        <lb ed="#K" n="14"/>Christus non aliter decretus est ut redemptoris generis <unclear>humani</unclear> a peccato origi<lb ed="#K" break="no" n="15"/>nali
        quam ut per mortem suam illud tolleret, atqui mors Christi involue<lb ed="#K" break="no" n="16"/>bat 
        <lb ed="#K" n="17"/>peccata actuali <unclear>crucifieritium</unclear> a quibus illata est. Ergo saltem haec
        <lb ed="#K" n="18"/>actualia permitti et praevideri debebant ut Christus efficaciter decer<lb ed="#K" break="no" n="19"/>neretur 
        ut Redemptor <unclear>pro</unclear> originali. Haec difficultas quae in aliis sen<lb ed="#K" break="no" n="20"/>tentiis
        molestissima est nobis facilior venit. Nam.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e484">
        <lb ed="#K" n="21"/>Respondeo nego Antecedens probationis distinguo maiorem Christus non aliter
        <lb ed="#K" n="22"/>decretus est ut Redemptor, quam ut originale tolleret per mortem suam sumptam
        <lb ed="#K" n="23"/>praecise secundum substantiam suam Concedo sumptam simul <unclear>cum</unclear> illis causis et cir<lb ed="#K" break="no" n="24"/>cumstantiis
        quae per decreta executionis deinde ordinata sit nego 
        <lb ed="#K" n="25"/>maiorem, similiter distinguo minorem, mors Christi sumpta praecise secundum
        <lb ed="#K" n="26"/>substantiam suam involuebat peccata actualia crucifientium nego
        <lb ed="#K" n="27"/>mors Christi prout <unclear>pro</unclear> decreta executionis ordinata est Concedo minorem
        <lb ed="#K" n="28"/>et nego Consequentiam. Et dico: conclusio nostra procedit de Christo
        <lb ed="#K" n="29"/>in remedium peccati originalis decreto secundum ordinem intentionis Divinae
        <lb ed="#K" n="30"/>non vero secundum ordinem posteriorem executionis. in intentionis autem ordine
        <lb ed="#K" n="31"/>(ut distinctius patebit ex dicendis sectione sequente) solum est decreta
        <lb ed="#K" n="32"/>mors Christi secundum substantiam suam, id est ut propter originale peccatum tollen<lb ed="#K" break="no" n="33"/>dum
        Christus se offerret in holocaustum subiretque separationem animae a cor<lb ed="#K" break="no" n="34"/>pore,
        quocunque <unclear>ta'dem</unclear> modo ea inferenda esset, sui intentioni Divinae
        <pb ed="#K" n="66-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>visa est respondere liberalissima et resolutissima acceptatio Christi
        <lb ed="#K" n="2"/>postea vero secundum rationem nostram per ordinem decretorum executionis deter<lb ed="#K" break="no" n="3"/>minavit 
        Deus in particulari ut tali modo et actualibus causis illa separa<lb ed="#K" break="no" n="4"/>tio
        fieret, voluitque permittere ut etiam ex malitia et rabie sacrilega
        <lb ed="#K" n="5"/>mors inferretur Christi: Atque tum primum vidit Deus peccata actualia
        <lb ed="#K" n="6"/>absolute futura crucifientum et aliorum qui ad mortem et passionem Christi
        <lb ed="#K" n="7"/>cooperati sunt, vel eius occasione scandalisati ut Petrus et aliis. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e541">
        <lb ed="#K" n="8"/>Vrgetur Christus decretus est in remedium peccati originalis, <unclear>ita<lb ed="#K" break="no" n="9"/>nt</unclear>
        illud tolleret non per mortem ut sic vel inconfuso, sed per mortem hanc quam 
        <lb ed="#K" n="10"/>defacto postea subiit. Ergo tunc videri debuit etiam crucifixio mali<lb ed="#K" break="no" n="11"/>ciosa
        et alia connexa peccata actualia. Respondeo distinguo secunda partem
        <lb ed="#K" n="12"/>Antecedentis: sed per mortem hanc sumptam secundum substantiam suam Concedo, 
        <lb ed="#K" n="13"/>sumptam etiam cum accidentalibus circumstantiis omnibus quibus de facto 
        <lb ed="#K" n="14"/>fuit affecta nego. Mors haec secundum substantiam suam non plus dicit 
        <lb ed="#K" n="15"/>quam negationem unionis physicae quae antea fuit inter hanc animam
        <lb ed="#K" n="16"/>et hoc corpus Christi. Haec autem negatio contingere potuit ex <unclear>van<lb ed="#K" break="no" n="17"/>is</unclear> 
        causis etiam sine ullo peccato interveniente, verba gratia per in tolerabi<lb ed="#K" break="no" n="18"/>lem
        dolorem eti tristitiam conceptam de gravitate offensae divinae per pec<lb ed="#K" break="no" n="19"/>catum
        originale commissae qualis de facto illum obruit in horto ut ipse 
        <lb ed="#K" n="20"/>testaretur: tristis est anima mea utique ad mortem. Vel per voluntariam sangui<lb ed="#K" break="no" n="21"/>nis
        effusionem qualem passus est ibidem, vel aliqua ex causa naturali ut
        <lb ed="#K" n="22"/>morbo gravi sponte admisso vel hominum <sic>mynisterio</sic> innocente, ita
        <lb ed="#K" n="23"/><unclear>vibenta</unclear> Deo, prout iustit ab Abrahamo, immolari filium, ac proinde potuit
        <lb ed="#K" n="24"/>etiam ipsa crucifixio Christi et mors crucis decerno in remedium peccati
        <lb ed="#K" n="25"/>originalis absque <unclear>promisso/praemisso</unclear> et praeviso actuali crucifiericium peccato, non
        <lb ed="#K" n="26"/>enim inter hoc et illam necessaria est connexio, nec pependit satisfac<lb ed="#K" break="no" n="27"/>tio
        necessaria pro peccato originali a morte Christi, ut iniuste et mali<lb ed="#K" break="no" n="28"/>ciose illata.
        Vel si placuisset Deo suaviorem ordinare mortem potuis<lb ed="#K" break="no" n="29"/>set 
        mori Christus per vehementem actum amoris Dei ut pie creditur 
        <lb ed="#K" n="30"/>Beatissima obiisse.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e605">
        <lb ed="#K" n="31"/>His expeditis quaeri potest e contrario: Si ne fuisset originale peccatum futura
        <lb ed="#K" n="32"/>autem fuissent gravia actuali inter humanes: an in eo casu Christus venisset ut 
        <pb ed="#K" n="67-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Redemptor et in carne passibili? Item: quid si venialia tantum fuissent?
        <lb ed="#K" n="2"/>Item: quid si pauca mortalia et in paucis hominibus? quorum omnium
        <lb ed="#K" n="3"/>resolutio valde et incerta. Proinde breviter.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e622">
        <lb ed="#K" n="4"/>Dicendum tertio. Si fuisset originale peccatum, etiamsi peccata quae<lb ed="#K" break="no" n="5"/>cunque
        alia etiam gravissima totuis <!-- sic --> generis humani actualia fuissent Chris<lb ed="#K" break="no" n="6"/>tus
        ne venisset ut Redemptor et in carne passibili vi praesentium decreto<lb ed="#K" break="no" n="7"/>rum
        formaliter, Ita <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e635"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e636">Suarius</name></ref> et alii communiter.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e639">
        <lb ed="#K" n="8"/>Probatur primo quia ut ex supra dictis patet Deus de facto decrevit 
        <lb ed="#K" n="9"/>Christum ut Redemptorem principaliter propter peccatum originale. Deinde in 
        <lb ed="#K" n="10"/>remedium actualium ordinata est satisfactio Christi in tantum in quantum
        <lb ed="#K" n="11"/>ea <unclear>procedunt</unclear> ab originali ut aradice, cuius sublationem Deus per se
        <lb ed="#K" n="12"/>antecedenter voluit. Ergo praesens voluntas redimendi ab actualibus,
        <lb ed="#K" n="13"/>supponit originale. Ergo non dato originali ne posset esse haec decre<lb ed="#K" break="no" n="14"/>torum
        series, consequenter Christus ne veniret ex vi praesentium decreto<lb ed="#K" break="no" n="15"/>rum
        formaliter. Confirmatur primo. Si peccatum originale ne fuisset, quam<lb ed="#K" break="no" n="16"/>vis 
        actualia futura fuissent, fortasse non haec ipsa fuissent quae modo
        <lb ed="#K" n="17"/>in natura lapsa committuntur. Ergo nec voluntas redimendi ab ipsis 
        <lb ed="#K" n="18"/>esset omnino eadem. Confirmatur secundo. Probabilius est quod non dato
        <lb ed="#K" n="19"/>originali et paucis tantum datis actualibus, Christus ne venisset in
        <lb ed="#K" n="20"/>carne passibili et mortalis, hoc enim decretum est propter originale ut
        <lb ed="#K" n="21"/>indicat Apostolus: <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e673">ad Rom. 5</ref> dicens: <quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e675">per unum humanem peccatum in hunc mun<lb ed="#K" break="no" n="22"/>dum
        intravit, et per peccatum mors.</quote> Ergo ne venisset Christus vi praesen<lb ed="#K" break="no" n="23"/>tium
        decretorum formaliter. Dixi formaliter dici enim potest quod ad<lb ed="#K" break="no" n="24"/>huc
        fuisset venturus ut redemptor vi praesentium decretorum arguitive, 
        <lb ed="#K" n="25"/>inquantum ex hic decretis colligimus quod Divina bonitas per aliam
        <lb ed="#K" n="26"/>voluntatem ordinasset generi humano redemptorem. Ut patebit ex
        <lb ed="#K" n="27"/>conclusione sequenti.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e692">
        <lb ed="#K" n="28"/>Dicendum quarto. Si originale peccatum ne fuisset, et nihilominus omnes, <unclear>vfere<lb ed="#K" break="no" n="29"/>eos</unclear>
        homines in gravia peccata actualia incidissent probabile est quod vi alterius
        <lb ed="#K" n="30"/>cuiusdam decreti venisset Christus ut Redemptor et in carne passibili. Ita 
        <lb ed="#K" n="31"/><ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e704"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e705">Suarez</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e707"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e708">Vasquez</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e711"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e712">Martinon</name></ref>. Ratio: quia tunc fere esset eadem mora<lb ed="#K" break="no" n="32"/>liter
        necessitas quae modo, scilicet universalis miseria generis humani
        <lb ed="#K" n="33"/>sublevanda, et perditio amovenda quia Divinam bonitatem efficaciter 
        <lb ed="#K" n="34"/>fuisse movendam credibile est.
        <pb ed="#K" n="67-v"/>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e723">
        <lb ed="#K" n="1"/>Dixi: si omnes aut fere omnes homines peccassent peccato actuali.
        <lb ed="#K" n="2"/>Quia si minor solum pars sic peccasset, videtur a Deo relinquenda fuisse
        <lb ed="#K" n="3"/>sine remedio tali per mortem Christi; sicut ex simili causa testantur
        <lb ed="#K" n="4"/>SS: Patres relictos esse Angelos malos, quia nimirum minor eorum pars
        <lb ed="#K" n="5"/>ceciderat. Forte tamen Deus illos iuvisset saltem aliquos per actus
        <lb ed="#K" n="6"/>Christi ex amore et sine dolore elicitos.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e739">
        <lb ed="#K" n="7"/>Adverte conclusionem datam <unclear>procedere</unclear>&gt; in hypostesi abstrahente ab eo
        <lb ed="#K" n="8"/>utrum de facto posteri. Adae peccata aliqua actualia praesertim gravia
        <lb ed="#K" n="9"/>commississent Adamo ipso non peccante? Circa quod non eadem est sententia Doc<lb ed="#K" break="no" n="10"/>torum.
        Probabilior videtur <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e752">Scoti</ref> et aliorum quod fuissent in gratia om<lb ed="#K" break="no" n="11"/>nes
        confirmati, probabilius enim est bonitatem Dei, qui ex se prior est ad 
        <lb ed="#K" n="12"/>bene faciendum quam puniendum, ita in pacto suo <unclear>processisisse</unclear> cum Adamo, ut
        <lb ed="#K" n="13"/>quemadmodum inobedientiae eius alligavit amissionem iustitiae originalis
        <lb ed="#K" n="14"/>etiam respectu posterorum, ita quoque respectu eorundem obedientiae ipsius
        <lb ed="#K" n="15"/>alligaverit confirmationem iustitiae originalis. Accedit authoritas 
        <lb ed="#K" n="16"/>D: <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e769"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e770">Augustini</name> Libr: 1 retractionum</ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e773"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e774">Greg.</name> magni Lib: 4 Moralium cap 6</ref>,
        <lb ed="#K" n="17"/><ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e778"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e779">D: Anselmi</name> Libro 1 Cur Deus homo capite 18</ref> ubi sci loquitur: <quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e783">In illa
        <lb ed="#K" n="18"/>tamen iustitia in qua erant (scilicet primi parentes) videtur quod si vi<lb ed="#K" break="no" n="19"/>cissent
        ut non peccarent tentati, ita confirmarentur cum omni pro pagi<lb ed="#K" break="no" n="20"/>ne 
        sua, ut ultra peccare non possent.</quote>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e793">
        <lb ed="#K" n="21"/>Obiicitur primo. Christus ita mortuus pro singulis seorsim peccatori<lb ed="#K" break="no" n="22"/>ibus,
        sicut pro omnibus simul sumptis, ut patet <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e799">ex illo <title>Apostoli ad Galatas 4</title></ref>.
        <lb ed="#K" n="23"/><quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e804">Qui dilexit me et tradidit semet ipsum pro me</quote>. Item <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e806">Lucae 15</ref> testatur
        <lb ed="#K" n="24"/>Christus: <quote xml:id="yth33t-f2x212-Qd1e811">Gaudium erit in caelo super uno peccatore paenitentiam agente,
        <lb ed="#K" n="25"/>magis quam super 99 iustis.</quote> Item significasse videtur Christus, <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e816">Sancto
        <lb ed="#K" n="26"/>Carpo</ref>, cui ut refert <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e821"><title>Dyonisius <!-- does he mean Dionysius's Letter 8 or the Letter to Diognetus? -->Epistola</title> 8</ref> dixit paratum se esse ad
        <lb ed="#K" n="27"/>moriendum iterum pro hominibus si id opus esset. Idem probatur etiam ex pa<lb ed="#K" break="no" n="28"/>rabola
        unius drachmae perditae et oviculae quaesitae <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e833">Lucae 15</ref>. Ergo Christus venis<lb ed="#K" break="no" n="29"/>set
        vi plentis decreti ut redemptor et passibilis, etiam paucorum imo varius dato
        <lb ed="#K" n="30"/>peccato actuali gravi. Respondeo distinguo Antecedens, ita mortuus est pro singulis si
        <lb ed="#K" n="31"/>respiciatur affectus ipsius Christi quo ferebatur in singulos Concedo si res<lb ed="#K" break="no" n="32"/>piciatur
        actualis ordinatio Dei nego Christus quantum ex se pro sua <unclear>tenerr<lb ed="#K" break="no" n="33"/>ima</unclear>
        et ardentissima charitate paratissimus erat pro saltue singulorum mori
        <pb ed="#K" n="68-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>tanquam fine totale si Deus, a cuius natu totus pendebat ita vellet
        <lb ed="#K" n="2"/>et ordinaret. Iam vero quod Deus ita voluerit de facto et ordinave<lb ed="#K" break="no" n="3"/>rit,
        fundamentum nullum est, quin potius contrarium indicant Patres ut
        <lb ed="#K" n="4"/>patet ex dictis. Redemptio ergo totius generis humani praesertim ab
        <lb ed="#K" n="5"/>originali constituebat de facto unum totale motivum ut Christus venisset
        <lb ed="#K" n="6"/>passibilis et moreretur. Quod attinet ad instantias datas.
        <lb ed="#K" n="7"/>Respondeo in parabola de ove et drachma perdita a <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e866"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e867">Sancto Gregorio</name></ref> et 
        <lb ed="#K" n="8"/>aliis Patribus intelligi non particularem personam, sed totam naturam humanam
        <lb ed="#K" n="9"/>comparatam ad Angelos. Alia loca <unclear>procedunt</unclear> de specialissimo affectu
        <lb ed="#K" n="10"/>Christi Domini non vero de actuali ordinatione seu voluntate Dei. Secundum
        <lb ed="#K" n="11"/>eandem distinctionem intelligendus etiam est <ref xml:id="yth33t-f2x212-Rd1e880"><name xml:id="yth33t-f2x212-Nd1e881">D. Chrisostomus</name></ref> qui ad ferri solet.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e885">
        <lb ed="#K" n="12"/>Obiicitur secundo. Potuit Deus per merita Christi impedire ne posteri
        <lb ed="#K" n="13"/>Adae inficerentur actu peccato originali quamvis Adamus ipse peccasset, in hac
        <lb ed="#K" n="14"/>hypostesi quamvis ne essent <unclear>extitura</unclear> peccata originalia, propter illud solum Adami
        <lb ed="#K" n="15"/>actuale peccatum venisset Christus ut Redemptor. Respondeo quidquid sit de hypostesi 
        <lb ed="#K" n="16"/>illa distinguo <unclear>ultimem</unclear> partem antecedentis: propter illud solum actuale venisset,
        <lb ed="#K" n="17"/>ut simpliciter actuale unius Adami erat nego. Ut erat actuale Adami et 
        <lb ed="#K" n="18"/>simul originale posterorum Concedo Antecedens. Ratione peccati quod commisit Adam 
        <lb ed="#K" n="19"/>debitum habebant posteri eius ut in peccato nascerentur proinde etiam in
        <lb ed="#K" n="20"/>data hypostesi venisset Christus ut Redemptor propter universale malum. 
        <lb ed="#K" n="21"/>Quodsi autem intelligatur nullum tale debitum fuisse, tum nego Antecedens simpli<lb ed="#K" break="no" n="22"/>citer.
        Ex his.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x212-d1e916">
        <lb ed="#K" n="23"/>Collige a potiori Christum venturum ne fuisse ut Redemptorem et in carne pas<lb ed="#K" break="no" n="24"/>sibili,
        si sola venialia fuissent, minor enim fuisset necessitas et faciliora
        <lb ed="#K" n="25"/>praesto fuissent remedia.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>