<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-01-24">January 24, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-01-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="17-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x133">
      <head xml:id="yth33t-f2x133-Hd1e108">Sectio 1</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x133-Hd1e110" type="question-title">An purus homo potuerit esse sufficiens ad redimendos alios homines ex iustitia?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e113">
        <lb ed="#K" n="23"/>Sectio 1
        <lb ed="#K" n="24"/>An purus homo potuerit esse sufficiens ad 
        <lb ed="#K" n="25"/>redimendos alios homines ex Iustitia?
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e123">
        <lb ed="#K" n="26"/>Certum est 1mo. De facto et de lege ordinaria nullum propter Christum posse aliis mereri de
        <lb ed="#K" n="27"/>condigno remissionem peccati mortalis, sive propriis sive alieni. Ut definiunt Concilia,
        <lb ed="#K" n="28"/>et declaratur idem amplius in materia de merito et gratia.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e132">
        <lb ed="#K" n="29"/>Certum est 2do. Nullam puram creaturam carentem gratia Dei, posse condigne satisfa<lb ed="#K" break="no" n="30"/>cere
        Deo per ullo peccato mortali. Ut patebit ex infra dicendis. 
        <pb ed="#K" n="18-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Quaestio ergo procedit de potentia Dei absoluta et homine supernaturalibus
        <lb ed="#K" n="2"/>gratiis instructo.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e146">
        <lb ed="#K" n="3"/><ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e149">Thomistae</ref> affirmativam tenent, ut <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e151"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e152">Sotus</name> Libro 3 De natura et gratia cap 6</ref>
        <lb ed="#K" n="4"/>Et in <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e157">quartum distinc. 1 quaes. 5 articulo 4</ref> et alibi. Quod nimirum purus homo
        <lb ed="#K" n="5"/>in gratia constitutus, de potentia absoluta pro aliorum peccatis potuisset satis<lb ed="#K" break="no" n="6"/>facere
        ex iustitia non tamen cum tota perfectione iustitiae. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e165">
        <lb ed="#K" n="7"/><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e168">Scotus</name> etiam manifeste affirmativam tenet in <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e170">tertium distinctione: 20 quaestione 1
        <lb ed="#K" n="8"/>numero 9</ref>. ut ait: <quote xml:id="yth33t-f2x133-Qd1e175">sicut Christus homo innocens non debitor satisfecit,
        <lb ed="#K" n="9"/>sic si placuisset Deo, potuit unus bonus Angelus satisfecisse, offerendo ali<lb ed="#K" break="no" n="10"/>quod
        placitum Deo pro nobis, quod ipse acceptasset pro omnibus peccatis, quia
        <lb ed="#K" n="11"/>tantum valet omne creatum oblatum, pro quanto Deus acceptat illud et non plus.
        <lb ed="#K" n="12"/>Praeterea unus purus homo potuisset satisfacere pro omnibus, si fuisset et conceptus
        <lb ed="#K" n="13"/>sine peccato, et Deus dedisset illi gratiam summam quam potuisset recipere, sicut
        <lb ed="#K" n="14"/>dedit Christo, sine meritus praecedentibus ex liberalitate sua; talis enim potius
        <lb ed="#K" n="15"/><unclear>sit</unclear> mereri deletionem peccati, sicut et beatitudinem.</quote> Ita <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e194"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e195">Scotus</name></ref>. Si ultra
        <!-- This is in fact Scotus, Lectura III, d. 20, q. 1, nn. 32-33 (Quaracchi XXI, p. 50)-->
        <lb ed="#K" n="16"/>queratur: an talis satisfactio fuisset condigna et perfecta? affirmat contra
        <lb ed="#K" n="17"/><ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e203"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e204">S. Anselmum</name></ref> asserens, quod fuit condigna ad aequalitatem iustitiae. Ratio
        <lb ed="#K" n="18"/>eius, quia tantum bonum redderetur Deo per actus supererogatorios, et alios
        <lb ed="#K" n="19"/>indebitos tali homini, quantum est ablatum per peccata, <unclear>ut</unclear> diserte probat <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e213">in quartum
        <lb ed="#K" n="20"/>distinc. 15, quaes. 1, num: 6 et 7.</ref> Non tamen assent talem satisfactionem esse per
        <lb ed="#K" n="21"/><unclear>fcitam</unclear> in rigore iustitiae: Docet enim alibi nec Christum <unclear>sic</unclear> satisfacere potuisse
        <lb ed="#K" n="22"/>pro peccatis nostris. Verum haec 2da assertio difficilis ut patebit ex paulo post dicendis. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e226">
        <lb ed="#K" n="23"/>Negativam tuentur plerique Recentiores negando potuisse etiam de potentia
        <lb ed="#K" n="24"/>absoluta condignam a puro homine quantumvis Sancto <unclear>praestari</unclear> satisfactionem pro
        <lb ed="#K" n="25"/>peccato mortali sive proprio sive alieno.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e237">
        <lb ed="#K" n="26"/>PARAGRAPHVS UNICVS
        <lb ed="#K" n="27"/>Sententia Suarii Defenditur.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e244">
        <lb ed="#K" n="28"/>Dicendum 1mo. <quote xml:id="yth33t-f2x133-Rajc8a8" source="http://scta.info/resource/szstco-k07650-d1e23861@11-36">De potentia absoluta potuit fieri ut homo purus
        <lb ed="#K" n="29"/>innocens et sanctus satisfaceret de iustitia et aliquomodo de condigno pro
          <lb ed="#K" n="30"/>peccatis aliorum et totius generis humani</quote>. Ita <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e252" corresp="#yth33t-f2x133-Rajc8a8"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e253" ref="#FranciscoSuarez">Suarez</name> Disp. 4, sectione 7<!-- https://books.google.com/books?id=AvFEAAAAcAAJ&printsec=frontcover&hl=en#v=onepage&q&f=false p. 69ff --></ref>, ci<lb ed="#K" break="no" n="31"/>tans
        <unclear>per</unclear> se Thomistas, <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e262"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e263">Caietanum</name></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e265"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e266">Sotum</name></ref>, etc contra <name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e268">Martinum</name> <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e270"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e271">Perez</name> disp. 5, sect. 5.</ref>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e275">
        <lb ed="#K" n="32"/>Probatur 1mo quia potuisset Deus puro homo tantam dare gratiam quantam
        <lb ed="#K" n="33"/>dedit animae Christi Domini, et cum eo pacisci, ut se suasque omnes actiones
        <pb ed="#K" n="18-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>ad bonum aliorum <unclear>humanum</unclear> referret, illisque meretur remissionem peccatorum: se
        <lb ed="#K" n="2"/>vero illis propter ipsum benefacturum et remissurum peccata intuitu operum su<lb ed="#K" break="no" n="3"/>pernaturalium
        <lb ed="#K" n="4"/>ab ipso in eum finem <unclear>positorum</unclear>. In tali enim pacto nil incon<lb ed="#K" break="no" n="5"/>veniens
        apparet. Posito autem tali pacto, opera illius humanis erunt sufficien<lb ed="#K" break="no" n="6"/>tia
        ad merendum et satisfaciendum pro aliis ex aliqua iustitia: tum quia habe<lb ed="#K" break="no" n="7"/>bunt 
        de se aliquam proportionem, licet non ad aequalitatem cum tali effectu prop<lb ed="#K" break="no" n="8"/>ter 
        dignitatem gratiae et charitatis. Tumquia intercedens illa praemissio
        <lb ed="#K" n="9"/>de <unclear>praestanda</unclear> remissione, praecedere poterit non ex simplici fidelitate, sed ex quadam
        <lb ed="#K" n="10"/>iustitia, in quantum praemitteretur tantum merces quaedam quamvis copiosa et super
        <lb ed="#K" n="11"/>abundans. Probatur 2do a pari: De facto ordinatione Divina
        <lb ed="#K" n="12"/>factum est, ut omnium posterorum voluntates in unius Adami voluntate inclu<lb ed="#K" break="no" n="13"/>darentur
        tanquam in capite, ita ut illo peccante, peccaverint omnes in 
        <lb ed="#K" n="14"/>illo culpamque contraherent. Ergo pari ratione potuisset Deus in ordine
        <lb ed="#K" n="15"/>gratiae, facere et omnium voluntates in uno tanquam capite ponere, ita,
        <lb ed="#K" n="16"/>ut illo merente et satisfaciente, omnes in illo censerentur mereri et sa<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tisfacere.
        Quidni enim Deus potest facere, ut unus purus homo nobis prodesset 
        <lb ed="#K" n="18"/>si vellet, sicut facere potuit, ut unus nobis noceret si vellet.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e331">
        <lb ed="#K" n="19"/>Obiicit. <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e335"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e336">Perez</name> disp. 5, sect 5.</ref> Opera quae ex se non habent con<lb ed="#K" break="no" n="20"/>dignitatem
        et aequalitatem moralem cum offensa remittenda, non possunt fieri con<lb ed="#K" break="no" n="21"/>digna 
        et aequalia ratione <unclear>praemissionis</unclear> et pacti Divini. Atqui opera purae
        <lb ed="#K" n="22"/>creaturae ex se <unclear>non habent</unclear> condignitatem et aequalitatem cum offensa remittenda.
        <lb ed="#K" n="23"/>Ergo per promissionem illam et pactum Divinum, <unclear>non possunt</unclear> fieri condigna et aequalia
        <lb ed="#K" n="24"/>offensae. Ergo per illa <unclear>non potest</unclear> fieri satis condigne. Respondeo. Concedo totum
        <lb ed="#K" n="25"/>argumentum. Consequens secundum distinguo: per illa non potest fieri satis condigne
        <lb ed="#K" n="26"/>condignitte perfecta et ex iustitia perfecta, Concedo. Cogdignitte ali<lb ed="#K" break="no" n="27"/>qua 
        et ex iustitia quadam minus rigorosa, nego. Utque in conclusione 
        <lb ed="#K" n="28"/>expresse positum: aliquomodo de condigno: qui sunt termini limittantes.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e368">
        <lb ed="#K" n="29"/>Vrget <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e372"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e373">Perez</name> numero 2do.</ref> Eo ipso quod apponitur haec
        <lb ed="#K" n="30"/>limitatio aliquomodo de condigno, tollitur aequalitas satisfactionis et con<lb ed="#K" break="no" n="31"/>sequenter
        tollitur omnino condignitas, ut ad summum maneat quaedam convenientia
        <lb ed="#K" n="32"/>et congruitas qualis est in actu contritionis supernaturalis respectu
        <lb ed="#K" n="33"/>prima gratiae habitualis optimendae. Ergo pura creatura nullo modo
        <lb ed="#K" n="34"/>de condigno satisfacere posset pro culpa aliena. Firmatur instantia:
        <pb ed="#K" n="19-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>quia etiam actus contritionis in peccatore habet annexam Dei <unclear>praemissionem</unclear> de collatio
        <lb ed="#K" n="2"/>ne gratiae, et tamen solum dicitur congrua esse dispositio ad ipsam. Ergo et operaquae
        <lb ed="#K" n="3"/>cunque supernaturalia purae creaturae. Respondeo. nego Antecedens. Quod enim est aliquomodo
        <lb ed="#K" n="4"/>condignum plus est quam mere congruum et conveniens. Disparitas cum adducta
        <lb ed="#K" n="5"/>contritione satis lata est, haec enim elicitur a peccatore, et cum solo auxilio
        <lb ed="#K" n="6"/>supernaturali actuali, illius autem creaturae opera procederent a supposito gra<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tiosissimo,
        <lb ed="#K" n="8"/><unclear>de griificarenturque</unclear> tum a sanctificante gratia copiosissima, tum 
        <lb ed="#K" n="9"/>a dignitate seu excellentia capitis quam a Deo haberet persona illa:
        <lb ed="#K" n="10"/>quemadmodum dignitas Regia non parum confert ad moralem valorem operis.
        <lb ed="#K" n="11"/>Est ergo titulus non unus ob quem potius opera illius creaturae quam contri<lb ed="#K" break="no" n="12"/>tio
        peccatoris dici posset aliquomodo condigna respectu remissionis pecca<lb ed="#K" break="no" n="13"/>torum
        et non mere congrua. Ad Confirmationem Respondeo: contritioni
        <lb ed="#K" n="14"/>esse annexam simplicem tantum licet infallibilem <unclear>praemissionem</unclear> de remissione
        <lb ed="#K" n="15"/>peccati: operibus vero supernaturalibus illius creaturae, posset esse
        <lb ed="#K" n="16"/>annexa praevisa pro/praemissio iustitialis (suppono enim ex materia de iustitia Deum
        <lb ed="#K" n="17"/>se posse obligare creaturae, non tantum ex fidelitate, sed etiam iustitia) qua
        <lb ed="#K" n="18"/>scilicet responderet illis remissio peccatorum alienorum tanquam merces
        <lb ed="#K" n="19"/>licet super affluens et superabundans, qualiter operibus nostris bonis 
        <lb ed="#K" n="20"/>respondet aeterna beatitudo. Ut plurimorum est sententia.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e439">
        <lb ed="#K" n="21"/>Dicendum 2do. Qualiscunque satisfactio puri hominis, vel alterius
        <lb ed="#K" n="22"/>creaturae, pro peccatis alienis non potest esse aequalis offensae Divinae adeoque non esset ex
        <lb ed="#K" n="23"/>perfecta iustitia, nec posset in valore conferri cum satisfactione Christi. Ita
        <lb ed="#K" n="24"/>communiter Theologi. 1ma pars conclusionis et communis est inter
        <lb ed="#K" n="25"/>Theologos excepto <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e452"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e453">Scoto</name></ref> cum suis, et patebit <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e455">sectione sequenti</ref>, et nititur autho<lb ed="#K" break="no" n="26"/>ritate
        tot Sanctorum, Patrum, et Theologorum qui absolute negant operibus
        <lb ed="#K" n="27"/>qualibuscunque purae creaturae sufficientiam et condignitatem in ordine ad
        <lb ed="#K" n="28"/>tollendam offensam moralem, et Deum placandum. Sic <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e463"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e464">S. Leo</name> Sermone 4 et 10 de Nativitate</ref>:
        <lb ed="#K" n="29"/>Si non esset Deus non afferet remedium. Et <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e470"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e471">S. Hilarius</name> libro 9
        <lb ed="#K" n="30"/>de Trinitate</ref>: <quote xml:id="yth33t-f2x133-Qd1e476">nullatenus humana ad auferendum peccatum mundi
        <lb ed="#K" n="31"/>sufficiens et idonea fieret nisi unione Verbi Dei.</quote>. <!-- this seems to be Fulgentius, not Hilary --> <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rd1e483"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e484">S. Ambrosius</name> in caput
        <lb ed="#K" n="32"/>9 ad hebreos</ref>: <quote xml:id="yth33t-f2x133-Qd1e489">tantum fuit peccatum nostrum, ut saluari ne possemus aliquando,
        <lb ed="#K" n="33"/>nisi unigenitus Dei filius mereretur pro nobis.</quote> <ref xml:id="yth33t-f2x133-Rv7a666" corresp="#yth33t-f2x133-Qch7aaa"><name xml:id="yth33t-f2x133-Nd1e496">D. Augustinus</name> in En<lb ed="#K" break="no" n="34"/>chiridio
        cap: 10: <quote xml:id="yth33t-f2x133-Qch7aaa" source="http://scta.info/resource/augen-d1e268-d1e147@2-17">neque per ipsum liberaremur mediatorem hominem Christum
        <pb ed="#K" n="19-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>nisi esset Deus</quote> </ref>. Ergo, etc. 2da pars <unclear>o'choris</unclear> communis est et sequitur
        <lb ed="#K" n="2"/>ex prima perfecta enim iustitia esse non potest, ubi aequalitas perfecta in<lb ed="#K" break="no" n="3"/>duci 
        non posset. Si ergo nulla pura creatura per <unclear>quam eumque</unclear> potentiam
        <lb ed="#K" n="4"/>possit praestare aequalem satisfactionem offensae Divinae, ut prima pars con<lb ed="#K" break="no" n="5"/>clusionis 
        asserit, patet talem satisfactionem non esse perfectam iustitiam.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e522">
        <lb ed="#K" n="6"/>Postrema pars conclusionis patet, quia valor meritorum Christi,
        <lb ed="#K" n="7"/>immensum augetur ex unione hypostatica ut infra declarabitur. 
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>