<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-01-24">January 24, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-01-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="17-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x133">
      <head xml:id="yth33t-f2x133-Hd1e108">Sectio 1</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x133-Hd1e110" type="question-title">An purus homo potuerit esse sufficiens ad redimendos alios homines ex iustitia?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x133-d1e113">
        <lb ed="#K"/>An purus homo potuerit esse sufficiens ad 
        <lb ed="#K"/>redimendos alios homines ex Iustitia?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Certum est 1mo. Defacto et de lege ordinaria nullum propter Christum posse aliis mereri de
        <lb ed="#K"/>condigno remissionem peccati mortalis, sive propriis sive alieni. Ut definiunt Concilia,
        <lb ed="#K"/>et declaratur idem amplius in materia de merito et gratia.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Certum est 2do. Nullam puram creaturam carentem gratia Dei, posse condigne satisfa<lb ed="#K"/>cere
        Deo per ullo peccato mortali. Ut patebit ex infra dicendis. 
        PAGEBREAK
        <lb ed="#K"/>Quaestio ergo procedit de potentia Dei absoluta et homine supernaturalibus
        <lb ed="#K"/>gratiis instructo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref>Thomistae</ref> affirmativam tenent, ut <ref><name>Sotus</name></ref> <ref>Libro 3 De natura et gratia cap 6
        <lb ed="#K"/>Et in quartum distinc. 1 quaes. 5 articulo 4 et alibi</ref>. Quod nimirum purus homo
        <lb ed="#K"/>in gratia constitutus, de potentia absoluta pro aliorum peccatis potuisset satis<lb ed="#K"/>facere
        ex iustitia non tamen cum tota perfectione iustitiae. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Scotus etiam manifeste affirmativam tenet in tertium distinc: 20 quaes 1
        <lb ed="#K"/>numero 9. ut ait: <quote>sicut Christus homo innocens non debitor satisfecit,
        <lb ed="#K"/>sic si placuisset Deo, potuit unus bonus Angelus satisfecisse, offerendo ali<lb ed="#K"/>quod
        placitum Deo pro nobis, quod ipse acceptasset pro omnibus peccatis, quia
        <lb ed="#K"/>tantum valet omne creatum oblatum, pro quanto Deus acceptat illud et non plus.
        <lb ed="#K"/>Praeterea unus purus homo potuisset satisfacere pro omnibus, si fuisset et conceptus
        <lb ed="#K"/>sine peccato, et Deus dedisset illi gratiam summam quam potuisset recipere, sicut
        <lb ed="#K"/>dedit Christo, sine meritus praecedentibus ex liberalitate sua; talis enim potius
        <lb ed="#K"/><unclear>set</unclear> mereri deletionem peccati, sicut et beatitudinem.</quote> Ita <ref><name>Scotus</name></ref>. Si ultra
        <!-- This is in fact Scotus, Lectura III, d. 20, q. 1, nn. 32-33 (Quaracchi XXI, p. 50)-->
        <lb ed="#K"/>queratur: an talis satisfactio fuisset condigna et perfecta? affirmat contra
        <lb ed="#K"/><ref><name>S. Anselmum</name></ref> asserens, quod fuit condigna ad aequalitatem iustitiae. Ratio
        <lb ed="#K"/>eius, quia tantum bonum redderetur Deo per actus supererogatorios, et alios
        <lb ed="#K"/>indebitos tali homini, quantum est ablatum per peccata, <unclear>ut/at</unclear> diserte probat <ref>in quartum
        <lb ed="#K"/>distinc. 15, quaes. 1, num: 6 et 7.</ref> Non tamen assent talem satisfactionem esse per
        <lb ed="#K"/><unclear>fcitam</unclear> in rigore iustitiae: Docet enim alibi nec Christum <unclear>sic</unclear> satisfacere potuisse
        <lb ed="#K"/>pro peccatis nostris. Verum haec 2da assertio difficilis ut patebit ex paulo post dicendis. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Negativam tuentur plerique Recentiores negando potuisse etiam de potentia
        <lb ed="#K"/>absoluta condignam a puro homine quantumvis Sancto <unclear>pstari</unclear> satisfactionem pro
        <lb ed="#K"/>peccato mortali sive proprio sive alieno.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>PARAGRAPHVS UNICVS
        <lb ed="#K"/>Sententia Suarii Defenditur.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum 1mo. De potentia absoluta potuit fieri ut homno purus
        <lb ed="#K"/>innocens et sanctus satisfaceret de iustitia et aliquomodo de condigno pro
        <lb ed="#K"/>peccatis aliorum et totius generis humani. Ita <ref><name>Suarez</name> Disp. 4, sectione 7<!-- https://books.google.com/books?id=AvFEAAAAcAAJ&printsec=frontcover&hl=en#v=onepage&q&f=false p. 69ff --></ref>, ci<lb ed="#K"/>tans
        <unclear>per</unclear> se Thomistas, <ref><name>Caietanum</name></ref> et <ref><name>Sotum</name></ref>, etc contra <ref><name>Martinum Perez</name>disp. 5, sect. 5.</ref>
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur 1mo quia potuisset Deus puro homo tantam dare gratiam quantam
        <lb ed="#K"/>dedit animae Christi Domini, et cum eo pacisci, ut se suasque omnes actiones
        PAGE BREAK
        <lb ed="#K"/>ad bonum aliorum <unclear>humanum</unclear> referret, illisque meretur remissionem peccatorum: se
        <lb ed="#K"/>vero illis propter ipsum benefacturum et remissurum peccata intuitu operum su<lb ed="#K"/>pernaturalium
        <lb ed="#K"/>ab ipso in eum finem <unclear>positorum</unclear>. In tali enim pacto nil incon<lb ed="#K"/>veniens
        apparet. Posito autem tali pacto, opera illius humanis erunt sufficien<lb ed="#K"/>tia
        ad merendum et satisfaciendum pro aliis ex aliqua iustitia: tum quia habe<lb ed="#K"/>bunt 
        de se aliquam proportionem, licet non ad aequalitatem cum tali effectu prop<lb ed="#K"/>ter 
        dignitatem gratiae et charitatis. Tumquia intercedens illa praemissio
        <lb ed="#K"/>de <unclear>praestanda</unclear> remissione, praecedere poterit non ex simplici fidelitate, sed ex quadam
        <lb ed="#K"/>iustitia, in quantum praemitteretur tantum merces quaedam quamvis copiosa et super
        <lb ed="#K"/>abundans. Probatur 2do a pari:
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>