<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-07-14">July 14, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-07-14" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="94-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 3</head> 
      <head type="question-title">De verbo ut est terminus unionis hypostaticae</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>SECTIO III
        <lb ed="#K"/>De Verbo ut est Terminus Unionis Hypostaticae.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Verbum Divinum in Christo communiter vocari solet terminus et
          <lb ed="#K"/>persona assumens. Quaeritur autem hic an solum Verbum assumpserit
          <lb ed="#K"/>naturam humanam, terminetque immediate unionem hypostaticam, vel cer<lb ed="#K"/>te
          etiam aliqua alia ex Personis Divinis terminet, aut simul cum
          <lb ed="#K"/>Verbo terminus potuerit unionem hypostaticam cum eadem numero na<lb ed="#K"/>tura
          creata. Deinde an verbum secundum solam suam personalitatem
          <lb ed="#K"/>proprium terminet immediate unionem illam, vel etiam secundum naturam Divinam,
          <lb ed="#K"/>aut etiam secundum subsistentiam aliquam communem omnibus tribus personis.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>PARAGRAPHUS I
          <lb ed="#K"/>An cum Verbo etiam aliae Personae Divinae termi<lb ed="#K"/>nent
          immediate Unionem Hypostaticam
          <lb ed="#K"/>aut terminare potuerint?
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Solum Verbum de facto terminat Unionem hypostaticam immediate.
          <lb ed="#K"/>Est de fide. Tum quia scriptura nullibi facit mentionem alterius personae Incar<lb ed="#K"/>natae
          propter quam filii et Verbi. <quote>Ut Verbum Caro factum.</quote> Sic Deus mundum dilexit
          <lb ed="#K"/>ut filium suum daret unigenitum, etc. Fecisset autem sine dubio in re tam
          <lb ed="#K"/>gravi et <unclear>primario</unclear> fidei mysterio, si alia etiam Persona unita fuisset. Tum quia
          <lb ed="#K"/>in Conciliis sic definitum.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Obiicitur primo. <ref>Ioannis 10</ref> dicit Christus se ipso:<quote> Pater in me est et ego
          <pb ed="#K" n="95-r"/>
          <lb ed="#K"/>in Patre.</quote> Ergo non sola persona Verbo sed etiam Patris est Incarnata. Respondeo dis<lb ed="#K"/>tinguo
          Antecedens, Pater in me est per identitatem naturae et per specialem conco<lb ed="#K"/>mitantiam
          Concedo, per unionem ad humanitatem nego. Omnes ergo perso<lb ed="#K"/>nae 
          Divinae sunt in Christo per concomitantiam seu circuminsessionem quandam
          <lb ed="#K"/>ut vocant vi cuius una persona inexistit alteri intime ut pote illi <unclear>secundum</unclear>
          naturam identificata.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Obiicitur secundo. Secundum commune Theologorum axioma opera sanc<lb ed="#K"/>tissimae
          Trinitatis ad extra sunt communia toti Trinitati. Ergo et Incar<lb ed="#K"/>natio.
          Respondeo axioma communia quo ad influxum effectivum Concedo,
          <lb ed="#K"/>quo ad terminationem intrinsecam nego.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Petes. Cur potius incarnatum sit Verbum quam alia quae priam persona Divina?
          <lb ed="#K"/>Respondet Sancti Patres adducendo has congruentias: primo Cum omnia
          <lb ed="#K"/>per Verbum facta sint, aequum erat ut etiam per ipsum restaurerentur.
          <lb ed="#K"/>Secundo Cum Regnum caeleste ne detur nisi filiis conveniens erat ho<lb ed="#K"/>mines
          adoptionem in filios consequerentur per filium Dei naturalem. 
          <lb ed="#K"/>Tertio. Quia homo defecit appetendo scientiam Dei, congruum erat, ut
          <lb ed="#K"/>per Dei sapientiam quae est Verbum reformaretur. Quarto addi <unclear>potest</unclear> conveni<lb ed="#K"/>ntius 
          videtur, ut is qui ab aeterno erat filius, fieret quoque, in tempore filius, 
          <lb ed="#K"/>quam ut Pater vel Spiritus Sanctus fieret filius. Quinto. Decebat ut sicut
          <lb ed="#K"/>Verbum est media persona inter duas, etiam fieret mediator inter partes duas
          <lb ed="#K"/>dissidentes nempe Deum et hominem.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Dicendum secundum Plures Personae Divinae poterant de potentia Dei
          <lb ed="#K"/>absoluta assumere immediate eandem humanitatem. Ita <name>Suarez</name>, <name>Vasques</name>,
          <lb ed="#K"/>Thomistae contra <name>Scotum</name>.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Probatur. Tum quia nulla est repugnantia. Tum quia defacto plures
          <lb ed="#K"/>personae eandem naturam Divinam terminant. Ergo et humanam possunt.
          <lb ed="#K"/>Tum quia secundum <name>Philosophos</name> potest Divinitas causari idem effectus a duabus causis
          <lb ed="#K"/>materialibus. Imo ut vidimus in <ref>Physica</ref> etiam efficientibus. E contra
          <lb ed="#K"/>eadem materia potest duabus formis totalibus substantialibus informari.
          <lb ed="#K"/>Ergo etiam eadem natura humana pluribus subsistentiis Divinis, etc.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Obiicitur primo. Natura creata adaequate est terminata ab una perso<lb ed="#K"/>na
          Divina. Ergo non potest per <unclear>alteram</unclear>. Respondeo distinguo: ab una persona Divi<lb ed="#K"/>na
          terminatur adaequate, hoc est, toti eius indigentiae satisfit per termina<lb ed="#K"/>tionem
          ab una Persona Concedo, terminatur adaequate, id est, omni modo quo
          <lb ed="#K"/>ipsa terminabilis est nego.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Urgetur. Natura terminata per unum Personam Divinam
          <pb ed="#K" n="95-v"/>
          <lb ed="#K"/>est ultimo completa substantialiter. Ergo ita terminatur per illam
          <lb ed="#K"/>et nulla modo amplius terminabilis. Quod enim est ultimo completum
          <lb ed="#K"/>per aliquid quomodo potest compleri per aliud? Respondeo distinguo Antecedens,
          <lb ed="#K"/>est ultimo completa respectu indigentiae naturalis concedo. Respectu
          <lb ed="#K"/>capacitatis obedientialis nego. Exemplum in materia respectu duarum
          <lb ed="#K"/>formarum totalium et converse.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Obiicitur secundo. Natura humana si fuisset terminata propria sua subsis<lb ed="#K"/>tentia
          ne potuisset assumi a Verbo, ita ut retineret suam illam creatam subsis<lb ed="#K"/>tentiam.
          Ergo, etc. Firmatur authoritate <name>D. Anselmi</name>, qui <ref>Libro: Cur
          <lb ed="#K"/>Deus homo?</ref> expresse negativam partem tuetur. Respondeo nego Antecedens, loquendo de
          <lb ed="#K"/>a pluribus personis eandem humanitatem in unitate Personae, hoc est, ut in<lb ed="#K"/>dicere,
          quod tres personae essent unus homo scilicet propter unitatem
          <lb ed="#K"/>naturae, sicut in Divinis sunt tres personae et unus Deus propter uni<lb ed="#K"/>tatem
          naturae.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K"/>Obiicitur tertio.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
