<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-07-14">July 14, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-07-14" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="94-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 3</head> 
      <head type="question-title">De verbo ut est terminus unionis hypostaticae</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>SECTIO III
        <lb ed="#K" n="14"/>De Verbo ut est Terminus Unionis Hypostaticae.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="15"/>Verbum Divinum in Christo communiter vocari solet terminus et
          <lb ed="#K" n="16"/>persona assumens. Quaeritur autem hic an solum Verbum assumpserit
          <lb ed="#K" n="17"/>naturam humanam, terminetque immediate unionem hypostaticam, vel cer<lb ed="#K" break="no" n="18"/>te
          etiam aliqua alia ex Personis Divinis terminet, aut simul cum
          <lb ed="#K" n="19"/>Verbo terminus potuerit unionem hypostaticam cum eadem numero na<lb ed="#K" break="no" n="20"/>tura
          creata. Deinde an verbum secundum solam suam personalitatem
          <lb ed="#K" n="21"/>proprium terminet immediate unionem illam, vel etiam secundum naturam Divinam,
          <lb ed="#K" n="22"/>aut etiam secundum subsistentiam aliquam communem omnibus tribus personis.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="23"/>PARAGRAPHUS I
          <lb ed="#K" n="24"/>An cum Verbo etiam aliae Personae Divinae termi<lb ed="#K" break="no" n="25"/>nent
          immediate Unionem Hypostaticam
          <lb ed="#K" n="26"/>aut terminare potuerint?
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="27"/>Dicendum primo. Solum Verbum de facto terminat Unionem hypostaticam immediate.
          <lb ed="#K" n="28"/>Est de fide. Tum quia scriptura nullibi facit mentionem alterius personae Incar<lb ed="#K" break="no" n="29"/>natae
          propter quam filii et Verbi. <quote>Ut Verbum Caro factum.</quote> Sic Deus mundum dilexit
          <lb ed="#K" n="30"/>ut filium suum daret unigenitum, etc. Fecisset autem sine dubio in re tam
          <lb ed="#K" n="31"/>gravi et <unclear>primario</unclear> fidei mysterio, si alia etiam Persona unita fuisset. Tum quia
          <lb ed="#K" n="32"/>in Conciliis sic definitum.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="33"/>Obiicitur primo. <ref>Ioannis 10</ref> dicit Christus se ipso: <quote>Pater in me est et ego
          <pb ed="#K" n="95-r"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>in Patre.</quote> Ergo non sola persona Verbo sed etiam Patris est Incarnata. Respondeo dis<lb ed="#K" break="no" n="2"/>tinguo
          Antecedens, Pater in me est per identitatem naturae et per specialem conco<lb ed="#K" break="no" n="3"/>mitantiam
          Concedo, per unionem ad humanitatem nego. Omnes ergo perso<lb ed="#K" break="no" n="4"/>nae 
          Divinae sunt in Christo per concomitantiam seu circuminsessionem quandam
          <lb ed="#K" n="5"/>ut vocant vi cuius una persona inexistit alteri intime ut pote illi <unclear>secundum</unclear>
          naturam identificata.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="6"/>Obiicitur secundo. Secundum commune Theologorum axioma opera sanc<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tissimae
          Trinitatis ad extra sunt communia toti Trinitati. Ergo et Incar<lb ed="#K" break="no" n="8"/>natio.
          Respondeo axioma communia quo ad influxum effectivum Concedo,
          <lb ed="#K" n="9"/>quo ad terminationem intrinsecam nego.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="10"/>Petes. Cur potius incarnatum sit Verbum quam alia quae priam persona Divina?
          <lb ed="#K" n="11"/>Respondet Sancti Patres adducendo has congruentias: primo Cum omnia
          <lb ed="#K" n="12"/>per Verbum facta sint, aequum erat ut etiam per ipsum restaurerentur.
          <lb ed="#K" n="13"/>Secundo Cum Regnum caeleste ne detur nisi filiis conveniens erat ho<lb ed="#K" break="no" n="14"/>mines
          adoptionem in filios consequerentur per filium Dei naturalem. 
          <lb ed="#K" n="15"/>Tertio. Quia homo defecit appetendo scientiam Dei, congruum erat, ut
          <lb ed="#K" n="16"/>per Dei sapientiam quae est Verbum reformaretur. Quarto addi <unclear>potest</unclear> conveni<lb ed="#K" break="no" n="17"/>ntius 
          videtur, ut is qui ab aeterno erat filius, fieret quoque, in tempore filius, 
          <lb ed="#K" n="18"/>quam ut Pater vel Spiritus Sanctus fieret filius. Quinto. Decebat ut sicut
          <lb ed="#K" n="19"/>Verbum est media persona inter duas, etiam fieret mediator inter partes duas
          <lb ed="#K" n="20"/>dissidentes nempe Deum et hominem.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="21"/>Dicendum secundum Plures Personae Divinae poterant de potentia Dei
          <lb ed="#K" n="22"/>absoluta assumere immediate eandem humanitatem. Ita <name>Suarez</name>, <name>Vasques</name>,
          <lb ed="#K" n="23"/>Thomistae contra <name>Scotum</name>.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="24"/>Probatur. Tum quia nulla est repugnantia. Tum quia defacto plures
          <lb ed="#K" n="25"/>personae eandem naturam Divinam terminant. Ergo et humanam possunt.
          <lb ed="#K" n="26"/>Tum quia secundum <name>Philosophos</name> potest Divinitas causari idem effectus a duabus causis
          <lb ed="#K" n="27"/>materialibus. Imo ut vidimus in <ref>Physica</ref> etiam efficientibus. E contra
          <lb ed="#K" n="28"/>eadem materia potest duabus formis totalibus substantialibus informari.
          <lb ed="#K" n="29"/>Ergo etiam eadem natura humana pluribus subsistentiis Divinis, etc.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="30"/>Obiicitur primo. Natura creata adaequate est terminata ab una perso<lb ed="#K" break="no" n="31"/>na
          Divina. Ergo non potest per <unclear>alteram</unclear>. Respondeo distinguo: ab una persona Divi<lb ed="#K" break="no" n="32"/>na
          terminatur adaequate, hoc est, toti eius indigentiae satisfit per termina<lb ed="#K" break="no" n="33"/>tionem
          ab una Persona Concedo, terminatur adaequate, id est, omni modo quo
          <lb ed="#K" n="34"/>ipsa terminabilis est nego.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="35"/>Urgetur. Natura terminata per unum Personam Divinam
          <pb ed="#K" n="95-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>est ultimo completa substantialiter. Ergo ita terminatur per illam
          <lb ed="#K" n="2"/>et nulla modo amplius terminabilis. Quod enim est ultimo completum
          <lb ed="#K" n="3"/>per aliquid quomodo potest compleri per aliud? Respondeo distinguo Antecedens,
          <lb ed="#K" n="4"/>est ultimo completa respectu indigentiae naturalis concedo. Respectu
          <lb ed="#K" n="5"/>capacitatis obedientialis nego. Exemplum in materia respectu duarum
          <lb ed="#K" n="6"/>formarum totalium et converse.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="7"/>Obiicitur secundo. Natura humana si fuisset terminata propria sua subsis<lb ed="#K" break="no" n="8"/>tentia
          ne potuisset assumi a Verbo, ita ut retineret suam illam creatam subsis<lb ed="#K" break="no" n="9"/>tentiam.
          Ergo, etc. Firmatur authoritate <ref><name>D. Anselmi</name>, qui Libro: Cur
          <lb ed="#K" n="10"/>Deus homo?</ref> expresse negativam partem tuetur. Respondeo nego Antecedens, loquendo de
          <lb ed="#K" n="11"/>a pluribus personis eandem humanitatem in unitate Personae, hoc est, ut in<lb ed="#K" break="no" n="12"/>dicere,
          quod tres personae essent unus homo scilicet propter unitatem
          <lb ed="#K" n="13"/>naturae, sicut in Divinis sunt tres personae et unus Deus propter uni<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tatem
          naturae.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="15"/>Obiicitur tertio. Si Plures Personae Divinae assumerent eandem huma<lb ed="#K" break="no" n="16"/>nitatem,
          sequeretur communicatio Idiomatum inter ipsas personas Divinas
          <lb ed="#K" n="17"/>ratione cuius Pater esset filius vel Spiritus Sanctus et converso.
          <lb ed="#K" n="18"/>Et verum esset dicere: hic homo est Pater, filius, etc, et e contra. Respondeo
          <lb ed="#K" n="19"/>nego sequelam sicut enim dum defacto tres personalitates terminant
          <lb ed="#K" n="20"/>eandem naturam Divinam, non sequitur communicatio Idiomatum quo ad ea
          <lb ed="#K" n="21"/>quae personalia sunt, sed solum quo ad praedicta communia naturae, sic etiam in illa
          <lb ed="#K" n="22"/>hypotesi solum communicatio esset quo ad praedicta communia naturae humanae
          <lb ed="#K" n="23"/>et Divinae, quae de omnibus illis personis Divinis praedicari possent: Verba gratia: et
          <lb ed="#K" n="24"/>haec et ista et illa persona est Deus, est omnipotens, est homo etc.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="25"/>Obiicitur quarto. Terminari tribus personalitatibus convenit naturae Divi<lb ed="#K" break="no" n="26"/>nae
          propter suam infinitatem. Ergo creatae convenire non possunt. Respondeo distinguo Conse<lb ed="#K" break="no" n="27"/>quens:
          Ergo non possunt convenire creatae naturae naturaliter Concedo, hoc enim est proprium infi<lb ed="#K" break="no" n="28"/>nitae
          naturae Divinae. Supernaturaliter et obedientialiter nego.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="29"/>Controvertitur hic ulterius an sicut tres Personae Divinae possunt ter<lb ed="#K" break="no" n="30"/>minare
          unam naturam creatam, ita una persona potest simul terminare
          <lb ed="#K" n="31"/>plures naturas? Ad quod Respondendo.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="32"/>Dicendum quinto. Per absolutam potentiam potest persona Divina assume<lb ed="#K" break="no" n="33"/>re
          et terminare plures naturas creatas.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="34"/>Probatur. Tum quia nulla in hoc repugnantia. Tum quia, defacto
          <lb ed="#K" n="35"/>Verbum terminat propter naturam Divinam etiam humanam.
          <pb ed="#K" n="96-r"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>Ergo propter infinitatem suam potest terminare simul duas et plures
          <lb ed="#K" n="2"/>naturas creatas, sicut enim per terminationem naturae Divinae infinitae
          <lb ed="#K" n="3"/>non ita exhauritur vis eius, quin possit insuper terminare naturam humanam.
          <lb ed="#K" n="4"/>Sic potest se extendere etiam ad plures.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="5"/>Recurrit hic Difficultas quae etiam <unclear>praecedentem</unclear> conclusionem infestat
          <lb ed="#K" n="6"/>an scilicet in tali casu essent plures homines vel unus homo? Ad quam.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="7"/>Dicendum quarto Si una persona Divina assumeret plures naturas
          <lb ed="#K" n="8"/>humanas, dicendum potius esset ibi esse personam unam et plures homi<lb ed="#K" break="no" n="9"/>nes,
          quam hominem unam tantam. Ita <name>Vasquez</name>, <name>Suarez</name>, <name>Peres</name>, <name>Amicus <!-- https://www.prdl.org/author_view.php?a_id=3978 --></name>, <name>Duram<!-- https://www.prdl.org/author_view.php?a_id=6440 maybe? --></name>, etc.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="10"/>Probatur. Unitas et pluralitas nominis seu concreto substantivi de<lb ed="#K" break="no" n="11"/>sumitur
          ab unitate et pluralitate sui significati primarii et directi seu ab
          <lb ed="#K" n="12"/>unitate et pluralitate formae significatae primario et directe: Quia
          <lb ed="#K" n="13"/>terminus numeralis non aliunde melius censeri seu numerari potest quam
          <lb ed="#K" n="14"/>ex eo quod directe afficit et demonstrat. Atqui ly homo primario et
          <lb ed="#K" n="15"/>directe significat humanitatem et non personalitatem. Ergo persona Divina
          <lb ed="#K" n="16"/>assumens plures humanitates, esset plures homines, licet personalitas
          <lb ed="#K" n="17"/>indirecte connotata sit unica, adeoque unica solum persona esset sicut
          <lb ed="#K" n="18"/>e contra: si plures Personae Divinae terminarent eandem naturam huma<lb ed="#K" break="no" n="19"/>nam,
          dicendus ibi esset unus homo et plures personae, quia directum
          <lb ed="#K" n="20"/>et primarium significatum huius termini persona sunt personalitates quae sunt tres,
          <lb ed="#K" n="21"/>huius autem termini homo est humanitas quae esset unica. Exemplum
          <lb ed="#K" n="22"/>manifestum est in termino Deus, qui cum directe significet deitatem
          <lb ed="#K" n="23"/>seu naturam Divinam quae est unica, licet personalitates Divinae quas in 
          <lb ed="#K" n="24"/>directe connotat, sint tres, non tamen dicuntur tres dii: sed unus Deus.
        </p> 
        <p>
          <lb ed="#K" n="25"/>Quaeri insuper hic solet an una persona creata potest Divinitus assumere
          <lb ed="#K" n="26"/>et terminare aliam aliquam naturam vel plures simul? Affirmant <name>Scotus</name>, <name>Occa<lb ed="#K" break="no" n="27"/>mus</name>,
          <name>Becanus</name>, <name>Hurtadus</name>, et caeteri, et alii apud <name>Perez</name> quos ipse sequitur
          <lb ed="#K" n="28"/>asseritque eam sententiam fuisse multorum Patrum asserentium Malachiam, Aggeum,
          <lb ed="#K" n="29"/>Ioannem Baptistam et Melchisedecum fuisse Angelos Incarnatos, simili
          <lb ed="#K" n="30"/>modo ac Verbum est Incarnatum, et non nulli putant antichristum fore daemo<lb ed="#K" break="no" n="31"/>nem
          incarnatum. Negant tamen communiter Doctores, quamvis in assignanda
          <lb ed="#K" n="32"/>implicantia non parum laborent. Quaestio est proprie philosophica, atqui ex
          <lb ed="#K" n="33"/>principiis ibi traditis resoluenda. Si enim subsistentia creata est modalis
          <lb ed="#K" n="34"/>entitas ut quidam aiunt, patet non posse etiam Divinitus alienam naturam
          <lb ed="#K" n="35"/>terminari mea subsistentia, sicut non potest alter <unclear>ubi cari ubicatione mea,</unclear>
          <pb ed="#K" n="96-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>si autem est entitas absolutu, ut plurimi volunt, difficulter implicantia assig<lb ed="#K" break="no" n="2"/>nabitur.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="3"/>PARAGRAPHUS II
          <lb ed="#K" n="4"/>An Verbum secundum solam suam perso<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nalitatem
          terminet immediate Unionem Hypostaticam?
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="6"/>Prima sententia est <ref><name>Durandi</name> qui in tertium Distinctione prima quaestione 1</ref>
          <lb ed="#K" n="7"/>dicit Deitatem esse primario unitam immediate humanitati secundum subsisten<lb ed="#K" break="no" n="8"/>tiam
          suam proprium et absolutam. Secundario autem personalitatem Verbi. Conset
          <lb ed="#K" n="9"/>enim Deitati secundum se convenire subsistentiam quandam absolutam et com<lb ed="#K" break="no" n="10"/>munem
          omnibus tribus personis, quod passim supponunt Thomistae.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="11"/>Contra est primo. Quia longe certius est non dari in Deo subsistentiam commu<lb ed="#K" break="no" n="12"/>nem
          et absolutam propter tres relatives. Contra secundo. <ref>Concilia</ref> asserunt
          <lb ed="#K" n="13"/>Unionem Hypostaticam factam esse in eo quod est proprium filii, et non quod
          <lb ed="#K" n="14"/>commune Trinitati. Tertio sequeretur omnes tres Persones esse
          <lb ed="#K" n="15"/>Incarnatas, quia ideo Verbum dicitur Incarnatum, quia immediate in <unclear>proprium</unclear>
          <lb ed="#K" n="16"/>cum subsistentia communi, et Pater et Spiritus Sanctus quibus haec
          <lb ed="#K" n="17"/>subsistentia communis est, immediate unientur in illa humanitati. Ergo
          <lb ed="#K" n="18"/>et Pater et Spiritus Sanctus Incarnatus erit.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="19"/>Secunda sententia est <name>Capreoli</name> priori opposita asserentis humanitatem
          <lb ed="#K" n="20"/>Christi primo quidem seu primario unitam esse personalitati verbi, secundario
          <lb ed="#K" n="21"/>tamen et immediate subsistentiae communi, quam vult esse ipsam existentiam
          <lb ed="#K" n="22"/>Divinam. Contra hanc militant eadem argumenta et specialiter
          <lb ed="#K" n="23"/>impugnantur ab indistinctione existentiae ab essentia.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="24"/>Tertia Sententia est <ref>Soti</ref> humanitatem fuisse unitam subsistentiae
          <lb ed="#K" n="25"/>communi prout modificatae et determinatae personalitate relativa
          <lb ed="#K" n="26"/>Filii. Contra est quando subsistentia absoluta communis ut modi<lb ed="#K" break="no" n="27"/>ficata
          <lb ed="#K" n="28"/>dicitur terminare naturam, vel terminat vi sua et per se for<lb ed="#K" break="no" n="29"/>maliter.
          vel terminat ratione suae modificantis personalitatis, vel
          <lb ed="#K" n="30"/>ex utroque capite. Si primum: impugnatur iisdem argumentis quibus <name>Du<lb ed="#K" break="no" n="31"/>randus</name>.
          Si secundum. Ergo ipsa subsistentia communis revera immedia<lb ed="#K" break="no" n="32"/>te
          ne terminat. Si tertium iterum argumenta contra Durandum
          <lb ed="#K" n="33"/>posita redeunt, sequitur enim Patrem et Spiritum Sanctum esse homi<lb ed="#K" break="no" n="34"/>nem
          factum.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="35"/>Dicendum est. Verbum secundum solam suam propriam personalitatem uni<lb ed="#K" break="no" n="36"/>tur
          immediate humanitati. Ita <name>Suarez</name>, <name>Vasquez</name>, <name>Martinon</name>, et caeteri.
          <pb ed="#K" n="97-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>Probatur primo authoritate <ref>Conciliorum</ref> dicentium quod solus filius suscipit
          <lb ed="#K" n="2"/>humanitatem in singularitate personae non in unitate Divinae naturae.
          <lb ed="#K" n="3"/>Id est in eo quod <unclear>propriam</unclear> est filii, non quod commune est Trinitati. Idem affirmat
          <lb ed="#K" n="4"/><ref><name>Divus Dyonisius</name> capite secundo de Divinis nominibus</ref>. Sic dicens: <quote>His enim
          <lb ed="#K" n="5"/>neque Pater neque Spiritus Sanctus ulla ratione communicat, nisi forte
          <lb ed="#K" n="6"/>quis asserat benignitate clementiaque et communicatione voluntatis
          <lb ed="#K" n="7"/>atque in omni supereminentissima et ineffabili operatione, illos
          <lb ed="#K" n="8"/>quoque concessisse consortes.</quote>
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="9"/>Probatur secundo ratione: Quod convenit naturae Divinae secundum se, con<lb ed="#K" break="no" n="10"/>venit
          tribus personis sicut bonitas et sapientia. Sed assumere con<lb ed="#K" break="no" n="11"/>venit
          ei ratione personae, et ideo soli personae convenit. Unde for<lb ed="#K" break="no" n="12"/>matur
          tale argumentum: si natura Divina immediate uniretur humani
          <lb ed="#K" n="13"/>essetque Incarnatus. Hoc dici non potest. Ergo etc. Minor patet ex conclu<lb ed="#K" break="no" n="14"/>sione 
          <ref>prima paragraphi praecedentis</ref>. Sequela probatur citata ratione: quia
          <lb ed="#K" n="15"/>quod convenit naturae Divinae secundum se, convenit omnibus tribus personis
          <lb ed="#K" n="16"/>et de omnibus vere dici potest. Ex hac ratione etiam infertur
          <lb ed="#K" n="17"/>quod natura Divina secundum se humanitatem ne reddat formaliter exis<lb ed="#K" break="no" n="18"/>tentiam
          ut volunt Thomistae, alias ipsum <unclear>praestare</unclear> deberent omnes
          <lb ed="#K" n="19"/>tres personae.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="20"/>Probatur tertio. Illud primo et per se immediate unitur humanitati
          <lb ed="#K" n="21"/>quod illam primo per se et immediate terminat. Sed hoc <unclear>praestat</unclear> sola
          <lb ed="#K" n="22"/>subsistentia Verbi, et non natura Divina. Ergo etc. Maior patet, quia
          <lb ed="#K" n="23"/>ratio unionis cum humanitate est terminatio eiusdem, ut habeat ulti<lb ed="#K" break="no" n="24"/>mum
          terminum seu complementum suum substantiale. Minor probatur,
          <lb ed="#K" n="25"/>illus immediate ac primo et per se terminat humanitatem, quod se ipso 
          <lb ed="#K" n="26"/>formaliter subit vices subsistentiae eius creatae, non enim humanitas
          <lb ed="#K" n="27"/>illa indigebat compleri in ratione naturae, sed in esse subsistentis.
          <lb ed="#K" n="28"/>Atqui hoc per se formaliter <unclear>praestat</unclear> sola subsistentia Verbi, nec appa<lb ed="#K" break="no" n="29"/>ret
          quomodo natura Divina, se ipsa potest humanitatem complere
          <lb ed="#K" n="30"/>formaliter in esse subsistentis, cum ipsa ne sit formaliter subsistentia
          <lb ed="#K" n="31"/>seu personalitas, sed vel realiter inadaequate, vel virtualiter
          <lb ed="#K" n="32"/>distinguatur a personalitatibus Divinis. Ergo etc.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="33"/>Obiicitur primo. Semper in Ecclesia fuit admissa haec <unclear>propositio</unclear> fre<lb ed="#K" break="no" n="34"/>quens
          apud Sanctos Patres: natura seu Divinitas Verbi est Incarnata.
          <pb ed="#K" n="97-v"/>
          <lb ed="#K" n="1"/>Ita <name>S. Cyrillus</name>. Ita <ref><name>Augustinus</name> Libro de fide ad Petrum</ref> inquit, illa na<lb ed="#K" break="no" n="2"/>tura
          <unclear>qua</unclear> semper genita manet ex Patre naturam nostram a matre sine
          <lb ed="#K" n="3"/>peccato suscepit. Et <ref>primo de Trinitate capite septimo</ref>. Forma Dei
          <lb ed="#K" n="4"/>assumpsit formam servi. <ref><name>Divus Damascenus</name> 3 de fide capite 8</ref>: dicimus
          <lb ed="#K" n="5"/>inquit naturam Dei Incarnatum secundum <name>Beatos Athanasium</name> et <name>Cyrillum</name>
          <lb ed="#K" n="6"/>in symbolo fidei. Respondeo haec et similia testimonia sufficienter ve<lb ed="#K" break="no" n="7"/>rificari
          per unionem mediatam naturae Verbi seu Divinitatis cum huma<lb ed="#K" break="no" n="8"/>nitate.
          In hoc sensu intelligendus est <name>Divus Cyrillus</name> quod natura Verbi
          <lb ed="#K" n="9"/>carnem sibi invenerit in persona, id est mediante personalitate.
          <lb ed="#K" n="10"/>Similiter ad tertium iuxta <name>Damascenum</name>, naturam Divinam dici incar<lb ed="#K" break="no" n="11"/>natam, 
          quia est unita personaliter seu ratione personalitatis, quam
          <lb ed="#K" n="12"/>mentem suam clarius postmodum explicat <name>Divus Doctor</name>. Deinde
          <lb ed="#K" n="13"/><unclear>cum</unclear> dicitur Deitas suscepisse carnem, si ad intelligendum esset de assum<lb ed="#K" break="no" n="14"/>ptione
          immediata, intelligi deberetur, de assumptione in genere causae
          <lb ed="#K" n="15"/>efficientis, non vero terminari intrinseci: verum enim quod Deitas immediate
          <lb ed="#K" n="16"/>efficienter influxerit in unionem hypostaticam.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="17"/>Urgetur. Si natura Divina solum esset mediate unita humanitati, ne
          <lb ed="#K" n="18"/>esset simpliciter Incarnata, adeoque ne verificarentur illa testimonia Patrum.
          <lb ed="#K" n="19"/>Ergo debet dicit immediate unita. Probatur Antecedens, quia sicut mediate solum iden<lb ed="#K" break="no" n="20"/>tificari
          est simpliciter non identificari (alioqui Pater simpliciter identificaretur
          <lb ed="#K" n="21"/>filio, quia ipsi mediate indentificatur nempe in natura) ita mediate solum uniri
          <lb ed="#K" n="22"/>Deitatem, est simpliciter non uniri, adeoque non incarnari simpliciter. Respondeo nego Antecendens,
          <lb ed="#K" n="23"/>quia etiam mediate incarnari, id est, ratione alicuius sibi identificati est
          <lb ed="#K" n="24"/>aliquo modo incarnari, sicut causare mediate, est aliquo modo causare, et
          <lb ed="#K" n="25"/>non mere impertinenter se habere ad effectum. Probationem distinguo expli<lb ed="#K" break="no" n="26"/>cando
          terminum simpliciter in quo potest esse aequivocatio. Identificari solum
          <lb ed="#K" n="27"/>mediate est simpliciter non identificari, id est nullo modo identificari nego. Est
          <lb ed="#K" n="28"/>simpliciter non identificari perfecte cum omni rigore scilicet cum omni exclu<lb ed="#K" break="no" n="29"/>sione 
          distinctionis realis Concedo. Unde cum Pater Aeternus secundum naturam
          <lb ed="#K" n="30"/>identificatur filio, identificatur illi aliquo modo non tamen identificatur perfecte et
          <lb ed="#K" n="31"/>in toto rigore, quia non excluditur inter illos vera distinctio realis. Sic ergo
          <lb ed="#K" n="32"/>et natura Divina Verbi dici potest non incarnata simpliciter, id est non ita sicut
          <lb ed="#K" n="33"/>formalis et rigida Incarnatio requirit ad hanc enim requiritur ut id 
          <lb ed="#K" n="34"/>quod incarnari dicitur, terminet humanitatem immediate per se faciatque 
          <lb ed="#K" n="35"/>formaliter illam subsistere. Quia tamen eadem natura est identificata per<lb ed="#K" break="no" n="36"/>sonalitati
          Verbi per se formaliter terminanti, potest et ipsa aliquo modo

          <lb ed="#K" n="37"/>dici incarnata scilicet non ratione sui sed ratione personalitatis
          <lb ed="#K" n="38"/>seu ut loquuntur Sancti Patres, potest dici incarnata in persona Verbi.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="39"/>Urgetur. Si natura Divina est identificata personalitati Verbi,
          <lb ed="#K" n="40"/>quomodo potest non esse immediate unita humanitati, cum personalitas eidem
          <lb ed="#K" n="41"/>uniatur immediate? Respondeo id evenire ratione distinctionis virtualis, quae
          <lb ed="#K" n="42"/>est inter naturam Divinam et personalitates, quae distinctio in multis aequivalet
          <lb ed="#K" n="43"/>reali distinctioni, est enim id singulare naturae Divinae, quod propter perfectionem suam
          <lb ed="#K" n="44"/>simpliciter infinitam ita possit identificari personalitatibus suis, ut tamen inter
          <lb ed="#K" n="45"/>has et ipsam ineffabilis quaedam maneat distinctio longe maior quam rationis.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#K" n="46"/>Obiicitur secundo. Christus est formaliter Deus. Ergo Deitas debet esse
          <lb ed="#K" n="47"/>immediate humanitati unita. Respondeo nego Consequentiam, sufficit mediata
          <lb ed="#K" n="48"/>unio cum humanitate, et identitas vera cum personalitate quae immediate unitur.
          <lb ed="#K" n="49"/>Ex his Collige contra <name>Sabellianos</name>: quare Pater vel Spiritus Sanctus
          <lb ed="#K" n="50"/>absolute non potest dici Incarnatus? quia nimirum nihil quod dicit Pater vel
          <lb ed="#K" n="51"/>Spiritus Sanctus est immediate unitum humanitati, eamque per se terminet:
          <lb ed="#K" n="52"/>non natura ut patet ex dictis; multo minus personalitas Patris quae rea<lb ed="#K" break="no" n="53"/>liter
          distinguitur a Filio.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>