<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 2</title>
          <date when="2024-11-07">November 18, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="5-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x73">
      <head xml:id="yth33t-f2x73-Hd1e108">Sectio 2</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x73-Hd1e110" type="question-title">An naturali ratione posset cognosci possibilitas Incarnationis?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e118">
        <pb ed="#K" n="5-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>SECTIO II
        <lb ed="#K" n="2"/>Possibilitas Incarnationis Declaratur et Soluuntur
        <lb ed="#K" n="3"/>Argumenta contra eam militantia
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e124">
        <lb ed="#K" n="4"/>&gt;Praenoto. Difficultates contra possibilitatem Incarnationis occurrentes
        <lb ed="#K" n="5"/>quamvis creato intellectui divina revelatione ne instructo sint omni<lb ed="#K" break="no" n="6"/>no
        insuperabiles positive, ne tamen sit insuperabiles negative ut supra dictum,
        <lb ed="#K" n="7"/>praesertim nobis quos tot revelata principia erudierunt, et ad neganda
        <lb ed="#K" n="8"/>opposita argumenta, eorumque vitia scrutanda animosiores et oculatiores
        <lb ed="#K" n="9"/>fecerunt. Unde.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e140">
        <lb ed="#K" n="10"/>Dicendum 1mo. Incarnatio possibilis est non solum in se sed etiam quo ad
        <lb ed="#K" n="11"/>nos. Ratio 1mi. Quia iam revera Verbum Caro factum est. Ratio 2di. Quia
        <lb ed="#K" n="12"/>omnia argumenta implicantiam <add place="above-line">probantia</add> solui a nobis possunt saltem negative ut
        <lb ed="#K" n="13"/>mox patebit. Et certe falsa omnino esse necesse est quaecunque contra veri<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tatem
        Divinitus revelata militant, quantumcunque roboris et eviden<lb ed="#K" break="no" n="15"/>tiae 
        habere videantur. Porro implicantiarum quae obiici solent aliae
        <lb ed="#K" n="16"/>se tenent ex parte Dei, aliae ex parte naturae humanae, aliae ex parte to<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tius
        quod ex Unione Hypostatica resultat. Ut omnia distincte expediantur. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e164">
        <lb ed="#K" n="18"/>Obiicitur 1mo. Implicat Deum intrinsece mutari. Sed per Incarnatio<lb ed="#K" break="no" n="19"/>ne 
        mutaretur intrinsece. Ergo impossibile est Deum incarnari. maior
        <lb ed="#K" n="20"/>est certa, mutatio enim intrinsica dicit imperfectionem intrinsecam, minor
        <lb ed="#K" n="21"/>probatur mutari intrinsice est aliter se habere instrinse<add place="above-line">ce</add> nunc quam prius,
        <lb ed="#K" n="22"/>sed si Deus incarnaretur aliter se haberet intrinsece nunc quam prius,
        <lb ed="#K" n="23"/>nam per unionem hypostaticam fieret intrinsece homo, cum antea intrinse<lb ed="#K" break="no" n="24"/>ce
        homo ne esset. Ergo mutaretur intrinsece. Firmatur illa minor:
        <lb ed="#K" n="25"/>Deus si uniretur extrinsece mutaretur extrinsece. Ergo si unitur intrin<lb ed="#K" break="no" n="26"/>sece
        mutabitur intrinsece. Eo enim modo necesse est mutari aliquid, quo
        <lb ed="#K" n="27"/>unitur. Quod vero Deus intrinsece uniatur humanitati probatur,
        <lb ed="#K" n="28"/>tum ex eo, quia alias tam stricta idiomatum communicatio ne daretur
        <lb ed="#K" n="29"/>tum qua a Conciliis et Patribus dicitur intime ac substantialiter unitus.
        <lb ed="#K" n="30"/>Unde extrinsicam et moralem quandam unionem asserere inter ver<lb ed="#K" break="no" n="31"/>bum
        et humanitatem nestorianum esset. Nec posse dicit humanitas quidem
        <lb ed="#K" n="32"/>intrinsece unita Verbo, Verbum autem extrinsece solum humanitati, per
        <lb ed="#K" n="33"/>quem modum loquendi, volunt non nulli evadere difficultatem. Non inquam
        <lb ed="#K" n="34"/>dici potest. Tum quia Unio est essentialiter per unam eandemque entitatem
        <lb ed="#K" n="35"/>suam duorum unio, ac proinde qualiter istud extremum cum illo, taliter illud
        <lb ed="#K" n="36"/>cum isto unit. Tum quia sequeretur Verbum et esse intrinsece indivi<lb ed="#K" break="no" n="37"/>sum
        ab humanitate et ne esse. Ad solutionem huius praecipuae difficulta<lb ed="#K" break="no" n="38"/>tis 
        multa sed pauca utilia congesserunt Authores, dum alter alterius,
        <pb ed="#K" n="6-r"/>
        <lb ed="K" n="1"/>solutionem ad libitum suum nec satis fideliter explicatam ex plodit. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e220">
        <lb ed="#K" n="2"/>Respondeo. Concedo maiore nego minorem probationis maiorem distinguo: muta<lb ed="#K" break="no" n="3"/>ri
        intrinsece proprie et in rigore solum est aliter se habere intrinsece nunc quam prius
        <lb ed="#K" n="4"/>nego. Mutari intrinsece improprie et lato quod quodammodo solum est aliter se habere intrin<lb ed="#K" break="no" n="5"/>sece 
        nunc quam prius Concedo. Sic concessa minore distinguo Consequens: Deus
        <lb ed="#K" n="6"/>mutaretur intrinsece et proprie nego. Mutaretur intrinsece improprie et lato quodam
        <lb ed="#K" n="7"/>modo Concedo. Sicut non improprie sed proprie irasci, et tangi dolere cordis intrin<lb ed="#K" break="no" n="8"/>secus
        inconveniens est Deo, ita etiam mutari intrinsece. Tota ergo vis solu<lb ed="#K" break="no" n="9"/>tionis 
        et medulla difficultatis est in eo quid sit mutari intrinsece proprie et
        <lb ed="#K" n="10"/>in rigore, atque in eo sensu quo Deo convenire non potest. Ad quod Respondeo:
        <lb ed="#K" n="11"/>mutari intrinsece proprie est per modum subiecti sive sustentationis sive
        <lb ed="#K" n="12"/>intrinsecam aliquam. Cum ut patet ex physica mutatio intrinseca semper
        <lb ed="#K" n="13"/>dicat transitum subiecti alicuius: Sic aqua dum calefit, mutatur eius materia
        <lb ed="#K" n="14"/>intrinsece, siquidem desinit eius subiectum sustentationis respectu alicuius
        <lb ed="#K" n="15"/>gradus frigoris, et incipit esse respectu alicuius gradus caloris, qui ex eius
        <lb ed="#K" n="16"/>materia educitur eiusque unitur. Sic mutatur intrinsece anima rationalis,
        <lb ed="#K" n="17"/>dum in resurrectione alicuius mortui iterum fit subiectum informationis res<lb ed="#K" break="no" n="18"/>pectu
        unionis physicae cum corpore. Sic etiam intellectus mutatur intrinsece per
        <lb ed="#K" n="19"/>elicitum actum erroneum et falsum. Similiter voluntas per peccaminosum,
        <lb ed="#K" n="20"/>quia imperfectionem suam recipit, et sic de caeteris. Cum ergo Verbum
        <lb ed="#K" n="21"/>in Incarnatione non recipiat unionem hypostaticam aut humanitatem ipsam, sive
        <lb ed="#K" n="22"/>ut subiectum sustentationis, sive ut subiectum informationis, sed solum instrin<lb ed="#K" break="no" n="23"/>sece
        terminat illam non posset dici proprie et in rigore mutari intrinsece. Porro
        <lb ed="#K" n="24"/>quid sit habere se ut subiectum inhaesionis, et quod ut subiectum informationis, 
        <lb ed="#K" n="25"/>et quid ut purum terminum intrinsecum qualis est personalitas Verbi in Christo:
        <lb ed="#K" n="26"/>tradit Physica. Hic breviter revoco: subiectum inhaesionis seu
        <lb ed="#K" n="27"/>sustentationis est id ex quo aliquid educitur tanquam ex causa materiali eidemque
        <lb ed="#K" n="28"/>inhaeret. Subiectum vero informationis est id quod ut quid in se incompletum
        <lb ed="#K" n="29"/>terminat unionem intrinsecam cum alio, sive interim in ipso recipiatur inhaesive ut
        <lb ed="#K" n="30"/>formae materiales sive non ut anima rationalis. At purus terminus in<lb ed="#K" break="no" n="31"/>trinsecus
        est id quod in se completum terminat unionem intrinsecam eum alio, seu: quod
        <lb ed="#K" n="32"/>absque ulla sui perfectione intrinseca cum altero componit unum per se; et
        <lb ed="#K" n="33"/>talis est personalitas Divina Verbi supplens defectum subsistentiae creatae in
        <lb ed="#K" n="34"/>natura humana, ac proinde de illa dici nequit quod ratione unionis inter
        <lb ed="#K" n="35"/>cedentis mutetur intrinsece. Ex his.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e296">
        <lb ed="#K" n="36"/>Collige 1mo. Latius patere ly: aliter se habere, quam proprie mutari.
        <pb ed="#K" n="6-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Omne enim quod proprie mutatur aliter se habet nunc quam ante: non autem omne
        <lb ed="#K" n="2"/>quod aliter se habet nunc quam ante proprie mutatur. Patet hoc etiam ex mu<lb ed="#K" break="no" n="3"/>tationibus
        relativorum quorundam quae improprie tantum sint mutationes; nam ea
        <lb ed="#K" n="4"/>quae relative dicuntur possunt de novo praedicari de aliquo absque eius mutatione,
        <lb ed="#K" n="5"/>sic homo dexter fit absque sui mutatione per motum eius qui fit ipso sinister.
        <lb ed="#K" n="6"/>sicut ergo qui fit dexter ex sinistro aliter se habet nunc quam ante, licet
        <lb ed="#K" n="7"/>proprie ne mutetur: ita et Verbum per accessum intrinsecum humanitatis muta<lb ed="#K" break="no" n="8"/>ri
        non est necesse. Quamvis enim unio hypostatica in humanitate recepta per<lb ed="#K" break="no" n="9"/>sonalitatem
        verbi essentialiter respiciat devinciatque, quia tamen huic tantum
        <lb ed="#K" n="10"/>de est uniri ac non uniri humanitati non posset dici mutari proprie, intrinsece, et
        <lb ed="#K" n="11"/>in se, sed ad summum quod aliter se habeat intrinsece nunc quam ante. Unde
        <lb ed="#K" n="12"/>Theologi quidam dicunt, Verbum per Incarnationem non mutari intrinsece, sed so<lb ed="#K" break="no" n="13"/>lum
        quodam modo innovari, seu acquisivisse novum modum quendam se habendi.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e331">
        <lb ed="#K" n="14"/>Collige 2do responsionem ad confirmationem, cuius neganda est Consequentia:
        <lb ed="#K" n="15"/>nam ex unione intrinseca praecise ut tali solum sequitur quod res unita intrinsece
        <lb ed="#K" n="16"/>nunc aliter se habet quam ante; ad mutationem autem intrinsecam essentia<lb ed="#K" break="no" n="17"/>liter
        plus requiritur, nimirum ut res unita novum aliquod commodum vel in
        <lb ed="#K" n="18"/>commodum, seu perfectionem vel imperfectionem, quo ad esse vel operari suum
        <lb ed="#K" n="19"/>acquisiverit per eam unionem. Ut docet <ref xml:id="yth33t-f2x73-Rd1e346"><name xml:id="yth33t-f2x73-Nd1e347">Martinon</name> Hespasa a quaestione 2o.
        <lb ed="#K" n="20"/>ad suum. <unclear>Amicus Sex</unclear>: 1ma.</ref> Quod utique de Verbo Divino non posset dici, ut pote
        <lb ed="#K" n="21"/>per se sufficientissimo non tamtum sibi ipsi sed toti creaturarum universitati.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e357">
        <lb ed="#K" n="22"/>Vrgetur. Humanitas est bonum quoddam et perfectio. Ergo si intrinse<lb ed="#K" break="no" n="23"/>ce
        uniatur verbo, accedet illi intrinseca perfectio, Ergo et mutatio propria.
        Respondeo distinguo Consequens. Accedet verbo intrinseca perfectio perfec<lb ed="#K" break="no" n="24"/>tiva
        substantiae ipsius nego. Intrinseca perfectio id est bonum quoddam in ra<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tione talis
        naturae perfectum Concedo. Quae in sua entitate ipsa sunt in<lb ed="#K" break="no" n="26"/>completa,
        ea proprie perficiuntur per accessum alterius boni sibi congruen<lb ed="#K" break="no" n="27"/>tis.
        Quod autem in se est completissimum, illud quomodocunque coniunctum alteri
        <lb ed="#K" n="28"/>inferiori bono, non posset per illud reddi melius in se. Ratio disparitatis est:
        <lb ed="#K" n="29"/>quia quae sit in entitate sua incompleta, dicunt in entitate sua egestatem
        <lb ed="#K" n="30"/>et quasi vacuitatem qua defficiunt a primo et summo bono: dum ergo in<lb ed="#K" break="no" n="31"/>trinsece
        illis accedunt alia et alia congruentia bona, magis magisque
        <lb ed="#K" n="32"/>tanto enim res perfectior est, quanto vicinior et similior primo et summo bono.
        <lb ed="#K" n="33"/>Ipsum vero primum et summum et omne bonum in se et ex se nec regulam nec men<lb ed="#K" break="no" n="34"/>sura
        habere potest maioris minorisque perfectionis, adeoque nec dici potest
        <pb ed="#K" n="7-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>iam magis iam minus perfectum. Proinde si aliquid nonum illi accedat
        <lb ed="#K" n="2"/>tantum erunt plura bona, non vero illud fiet melius. Et hinc est quod alibi
        <lb ed="#K" n="3"/>traditur: Deum simul sumptum cum creaturis omnibus non esse quid melius
        <lb ed="#K" n="4"/>quam sine illis.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e399">
        <lb ed="#K" n="5"/>Vrgetur. Verbum unitum humanitati potest exertere operationes teandricas 
        <lb ed="#K" n="6"/>quas non unitum non potent. Ergo perficitur per unionem hypostaticam quo ad operari, Ergo mu<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tatur
        proprie. Respondeo 1mo argumentum multum nimis probat, nam inde sequitur quod virtus
        <lb ed="#K" n="8"/>operativa Dei perficiatur a quacunque vivente creatura, imo a quibuscunque conditioni<lb ed="#K" break="no" n="9"/>bus
        indispensabiliter requisitis, nam se solo non potest exertere nutritiones, sensationes
        <lb ed="#K" n="10"/>intellectiones, aliosque effectus, quos potest cum illis. Respondeo. distinguo antecedens:
        <lb ed="#K" n="11"/>potest exercere operationes teandricas elicitive seu effective quas ante non potuit
        <lb ed="#K" n="12"/>nego, dignificative solum Concedo. Sine unione hypostatica non potuit Verbum ita dig<lb ed="#K" break="no" n="13"/>nificare
        actiones humanas sicut per unionem, potuit tamen in easdem qua ad substantiam influ<lb ed="#K" break="no" n="14"/>ere
        physice cum humanitate etiam illi non unitum. Proinde ne perficitur quo ad virtutem 
        <lb ed="#K" n="15"/>operandi per unionem hypostaticam, sed tantum determinatur ut se ipso dignificet
        <lb ed="#K" n="16"/>actu, quod alias sic ne dignificasset: nec est verbo necessarius nexus unionis
        <lb ed="#K" n="17"/>ut aliquid perfectionis accipiat ab humanitate, sed ut tribuat de plenitudine sua.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e431">
        <lb ed="#K" n="18"/>Vrgetur. Ergo per unionem hypostaticam saltem completur et perficitur verbum
        <lb ed="#K" n="19"/>quo ad virtutem dignificandi, nam sine illa ne posset <unclear>praestare</unclear> ut essent tanti valo<lb ed="#K" break="no" n="20"/>ris
        et Divinae. Respondeo. nego illatum, unio enim ne confert Verbo aliquid quo tan<lb ed="#K" break="no" n="21"/>quam
        principio dignificet, sed solum facit ut actu id posset quod per se potest.
        <lb ed="#K" n="22"/>Hinc ut vides Verbum in Incarnatione habet se quasi active communicando sci<lb ed="#K" break="no" n="23"/>licet
        suam perfectionem humanitati: humanitas vero quasi passive recipiendi ni<lb ed="#K" break="no" n="24"/>mirum 
        ne conferens perfectionem.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e451">
        <lb ed="#K" n="25"/>Vrgetur. Verbum est subiectum huius denominationis: Esse unitum hypos<lb ed="#K" break="no" n="26"/>tatice.
        Nam supra verbum cadit eadem denominatio, Ergo Verbum afficitur
        <lb ed="#K" n="27"/>ab unione ut subiectum, Ergo proprie mutatur. Respondeo distinguo Antecedens, est subiectum
        <lb ed="#K" n="28"/>denominationis illius, quo ad rem nego, quo ad modum loquendi Concedo. Sicut
        <lb ed="#K" n="29"/>cum dicitur: Deus est omnipotens. Denominationis illius seu propositionis subiec<lb ed="#K" break="no" n="30"/>tum 
        Dialecticum est Deus. Quis vero dixerit omnipotentiam in eo recipi ut 
        <lb ed="#K" n="31"/>in subiecto.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e469">
        <lb ed="#K" n="32"/>Obiicitur 2do. Ex duobus entibus in actu seu completis ne potest fieri
        <lb ed="#K" n="33"/>unum per se. Unde illud principium in Philosophia: quid quid advenit enti
        <lb ed="#K" n="34"/>completo est accidens. Atque Deus et natura humana sint duo entia completa, Ergo
        <lb ed="#K" n="35"/>minorem: Deus et natura humana terminata propria sua subsistentia, sint duo en<lb ed="#K" break="no" n="36"/>tia
        completa concedo. Natura humana non terminata propria sua subsistentia
        <lb ed="K" n="37"/>creata nego. Similiter distinguo Consequens et nego Consequentiam.
        <pb ed="#K" n="7-v"/>
        <lb ed="K" n="1"/>Quidni enim ex uno ente completo infinita virtutis et alio <unclear>incompleto</unclear>
        <lb ed="K" n="2"/>possit fieri unum per se? Addit <ref xml:id="yth33t-f2x73-Rd1e492"><name xml:id="yth33t-f2x73-Nd1e493">Arriaga</name> subsectione 3 numero 31</ref>
        <lb ed="K" n="3"/>quod forte possibiles sit etiam naturalis completa substantia quae cum
        <lb ed="K" n="4"/>altera completa creata efficere possit unam tertiam per se, ad cum modum quo in
        <lb ed="K" n="5"/>entibus homogeneis una pars verba gratia aquae licet dum est separata sit completa
        <lb ed="K" n="6"/>potest tamen uniri per se cum altera aqua, et constituere tertium totum per se aquae<!--Is this a direct quotation? Check Arriaga -->.
        <lb ed="K" n="7"/>Quamvis enim ea quae reperiuntur in rerum natura, physica unione coniunc<lb ed="#K" break="no" n="8"/>ta,
        omnia sint aliquo modo <unclear>incompleta</unclear> et imperfecta non tamen ab inductione
        <lb ed="#K" n="9"/>rerum naturalium valet consequentia ad potentiam absolutam. Quid enim tan<lb ed="#K" break="no" n="10"/>to
        repugnat unum uniri alteri, ne ut perficiatur ab eo, sed ut perficiat,
        <lb ed="#K" n="11"/>et sit conveniens eius complementum. Responderi solet 2do:
        <lb ed="#K" n="12"/>Verbum <unclear>prout</unclear> humanitati unitur etiam esse incompletum secundum personalitatem
        <lb ed="#K" n="13"/>suam, quae licet re ipsa sit completa per identitatem realem enim natura
        <lb ed="#K" n="14"/>Divina, ne immediate unitur ipsa natura, sed sola personalitas quae secundum se
        <lb ed="#K" n="15"/>est quid incompletum, adeoque ex illa et humanitate non habente creatam suam
        <lb ed="#K" n="16"/>subsistentiam bene <unclear>prout</unclear>fieri unum ens per se. Haec responsio etiam apta
        <lb ed="#K" n="17"/>esse sed supponit distinctionem virtualem, vel realem inadaequatam inter perso<lb ed="#K" break="no" n="18"/>nalitatem
        et naturam Verbi Divinam, vi cuius illa <unclear>prout</unclear> immediate uniri, quam
        <lb ed="#K" n="19"/>vis taliter ne uniatur, ista quod fide nititur. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e545">
        <lb ed="#K" n="20"/>Obiicitur 3tio Inter extrema unibilia ut componant ens per se
        <lb ed="#K" n="21"/>debet esse aliqua proportio. Atqui haec non est inter humanitatem finitam
        <lb ed="#K" n="22"/>et hypostasim Verbi infinitam Ergo etc. Respondeo distinguo maiorem, debet esse
        <lb ed="#K" n="23"/>aliqua proportio sive mathematica sive physica Concedo, semper mathema<lb ed="#K" break="no" n="24"/>tica
        nego. Similiter distinguo <unclear>norem</unclear>: inter humanitatem et personalitatem 
        <lb ed="#K" n="25"/>Verbi, nulla est proportio mathematica et stricta Concedo, nulla est etiam
        <lb ed="#K" n="26"/>physica nego. Et dico. mathematica proportio sive sit arithmetica 
        <lb ed="#K" n="27"/>quae est exactissima, sive Geometrica quae est paulo laxior, dicit determina<lb ed="#K" break="no" n="28"/>tatem
        non datur. Non enim definiri seu determinari potest, quomodo se ha<lb ed="#K" break="no" n="29"/>bent
        perfectiones naturae humanae, respectu infinitae perfectionis Verbi. 
        <lb ed="#K" n="30"/>Physica proportio solum dicit quandam habitudinem unius ad aliud in ordine
        <lb ed="#K" n="31"/>ad accipiendam quamcunque perfectionem ab illo, sive per influxum <unclear>effectivum</unclear>sive
        <lb ed="#K" n="32"/>per unionem. Sicut ergo inter effectum finitum et causam infinitam, ut ille
        <lb ed="#K" n="33"/>ab hac accipiat esse suum, suffici ens est proportio, ita etiam inter naturam finitam
        <lb ed="#K" n="34"/>et subsistentiam infinitam, ut illa terminetur ab ista: parum enim refert, cuius
        <lb ed="#K" n="35"/>perfectionis sit terminus, modo id potest, quo natura indiget.
        <lb ed="#K" n="36"/>Aliter distingui solet minor: Inter humanitatem finitam et personalitatem Verbi
        <lb ed="#K" n="37"/>infinitam nulla est proportio in ratione entis Concedo. In ratione <unclear>terminatior</unclear>
        <lb ed="#K" n="38"/>et terminabilis nego. Quae distinctio etiam maior servit.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e595">
        <pb ed="#K" n="8-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Obiicitur 4to. Subsistentia verbi infinita totam virtutem suam termi<lb ed="#K" break="no" n="2"/>nativam
        intendit terminandae naturae Divinae. Ergo non potest terminare etiam
        <lb ed="#K" n="3"/>naturam humanam, non enim se potest extendere ultra suum terminum adaequatum. Firmatur:
        <lb ed="#K" n="4"/>per Paternitatem Divinam licet infinitam nemo Angelus propter primam Divinita<lb ed="#K" break="no" n="5"/>tis
        personam fieri vel dici potest Pater, quia paternitas illa habet terminum
        <lb ed="#K" n="6"/>seu filium sibi correspondentem infinitum. Ergo nec per subsistentiam Divinam
        <lb ed="#K" n="7"/>potest aliquid terminari propter quam Deus. Respondeo. distinguo Antecedens: subsistentia
        <lb ed="#K" n="8"/>Verbi determinandae naturae Divinae impendit virtutem suam terminativam
        <lb ed="#K" n="9"/>totam et totaliter nego, totam sed non totaliter Concedo. Simile est in anima
        <lb ed="#K" n="10"/>rationali, quae tota est in manu, non tamen totaliter, quia ita est in manu ut
        <lb ed="#K" n="11"/>etiam tota sit in pede. Probationem distinguo. Subsistentia Divina non
        <lb ed="#K" n="12"/>potest se extendere ultra terminum suum absolute adaequatum Concedo. Ultra ter<lb ed="#K" break="no" n="13"/>minum
        suum adaequatum primarium qui est natura Divina nego. Sic intellectus
        <lb ed="#K" n="14"/>Divinus <unclear>per</unclear>adaequato primario obiecto suo habet Deum ipsum, et tamen se extendit
        <lb ed="#K" n="15"/>etiam ad cognoscendas creaturas. Ad Confirmationem Respondeo nego Consequentiam:
        <lb ed="#K" n="16"/>Disparitas est, quod paternitas sit <unclear>propriissime</unclear>&gt; relatio, non potest autem aliud refer<lb ed="#K" break="no" n="17"/>re,
        quam fundamentum suum, quod est solus pater aeternus. Iam vero subsisten<lb ed="#K" break="no" n="18"/>tia
        ut talis, non est relatio sed solum terminus naturae. Si ergo infinita
        <lb ed="#K" n="19"/>sit terminare sufficienter naturam infinitam potest, nec quidquam apparet
        <lb ed="#K" n="20"/>quod obstet, quominus propterea terminet et creatam, sicut intellectus Di<lb ed="#K" break="no" n="21"/>vinus attingit etiam creaturas.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e650">
        <lb ed="#K" n="22"/>Obiicitur 5to. Deus non potest supplere vices subsistentiae creatae, Ergo
        <lb ed="#K" n="23"/>nec Incarnari. Probatur Antecedens. Implicat subsistentiam Divinam hic formam
        <lb ed="#K" n="24"/>seu rationem causae formalis, quia de ratione formae est esse quid incompletum
        <lb ed="#K" n="25"/>ac dependens a toto composito, et alia comparte, quod Deo repugnat. Atqui
        <lb ed="#K" n="26"/>Deus non potest aliter supplere vices subsistentiae creatae, quam in genere causae <unclear>fortis</unclear>
        <lb ed="#K" n="27"/>quia subsistentia creata est essentialiter forma naturae creatae, cum eam intrinsece 
        <lb ed="#K" n="28"/>actu et compleat. Ergo, etc. Respondeo nego Antecedens. probationis nego minorem: supplet enim
        <lb ed="#K" n="29"/>Deus subsistentiam creatam propria sua personalitate in genere termini intrinseci redden<lb ed="#K" break="no" n="30"/>tis
        naturam ultimo substantialiter completam, qualiter solet etiam subsistentia cre<lb ed="#K" break="no" n="31"/>ata
        respectu naturae, non est proprie forma physica, cum ne sit essentialis pars compo<lb ed="#K" break="no" n="32"/>siti
        physici, sed solum suppositi, habetque suum speciale munus essentialiter distinc<lb ed="#K" break="no" n="33"/>tum
        a formis physicis.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e682">
        <lb ed="#K" n="34"/>Vrgetur. Ergo et personalitas Divina Verbi est pars huius suppositi
        <lb ed="#K" n="35"/>quod est Christus. Ergo est quid incompletum. Respondeo concedo illatum et distinguo
        <lb ed="#K" n="36"/>Consequens: est quid incompletum in ratione talis totius quale est suppositum seu
        <lb ed="#K" n="37"/>tota persona Concedo, non enim sola personalitas sive creata sive increata est 
        <pb ed="#K" n="8-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>totum suppositum, sed sumpta simul cum natura. Ergo personalitas Divina est
        <lb ed="#K" n="2"/>quid incompletum in se seu in entitate et substantia sua nego. Non enim
        <lb ed="#K" n="3"/>de ratione omnis partis cuiuscunque totius est esse quid incompletum in se, sed
        <lb ed="#K" n="4"/>sufficit si alterura sit talis.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e704">
        <lb ed="#K" n="5"/>Obiicitur 6to. Deus ne potest supplere existentiam naturae creatae, Ergo nec
        <lb ed="#K" n="6"/>subsistentiam, haec enim est idem cum illa realiter, nam existentia substantiae est
        <lb ed="#K" n="7"/>existentia per se, adeoque est subsistenia, Ergo Deus Incarnari non potest. Respondeo. Concedo
        <lb ed="#K" n="8"/>Antecedens, quia quidquid existit, se ipso formaliter existit et opponitur nihilo.
        <lb ed="#K" n="9"/>Consequentiam et probationem eius nego. Verior enim et communior sententia est plu<lb ed="#K" break="no" n="10"/>rium
        dicentium sicut in Divinis ita increatis subsistentiam esse quid positivum
        <lb ed="#K" n="11"/>plus quam ratione distinctum a natura existente. In sententia negante
        <lb ed="#K" n="12"/>subsistentiam esse quid positivum distinctum realiter adaequate a natura gravius prae<lb ed="#K" break="no" n="13"/>mit 
        praedicta obiecto. Si enim realiter idem est subsistentia cum catura, quomodo Ver<lb ed="#K" break="no" n="14"/>bum
        <unclear>assumendo</unclear> naturam ne assumptit etiam subsistentiam creatam? aut quomodo
        <lb ed="#K" n="15"/>Verbum potuit uniri humanitati, cui nil deest ad completionem suam substant<lb ed="#K" break="no" n="16"/>tialem?
        cum in Philosophia et Theologia decantatum sit, quod in ordine ad
        <lb ed="#K" n="17"/>unionem substantialem, ad faciendum unum ens per se, saltem alterum extrememum debet
        <lb ed="#K" n="18"/>esse substantialiter incompletum.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e739">
        <lb ed="#K" n="19"/>Obiicitur 7mo. Natura Divina non potest uniri naturae creatae, Ergo nec
        <lb ed="#K" n="20"/>personalitas Divina naturae creatae. Respondeo. nego Consequentiam. quia natura
        <lb ed="#K" n="21"/>creata verba gratia humana non potest compleri in ratione naturae, est enim indivisibiliter
        <lb ed="#K" n="22"/>se ipsa talis, verba gratia humanitas se ipsa est animal rationale, non vero per aliquid
        <lb ed="#K" n="23"/>distinctum: iam vero cum in ratione subsistentis constituatur natura per aliquid 
        <lb ed="#K" n="24"/>realiter distinctum, poterit in esse talis constitui per subsistentiam Divina
        <lb ed="#K" n="25"/>aequivalentem creaturae.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e757">
        <lb ed="#K" n="26"/>Obiicitur 8uo. Deus non potest supplere figuram, ubicationem, et motum per se ipsum, Ergo
        <lb ed="#K" n="27"/>nec modum subsistentiae. Respondeo. nego Consequentiam quia in Deo non est formaliter figura,
        <lb ed="#K" n="28"/>ubicatio vel morus localis, est autem <unclear>formaliter</unclear> subsistentia.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x73-d1e768">
        <lb ed="#K" n="29"/>Dicendum 2do. Habita revelatione Incarnationis, potest illus possibilitas
        <lb ed="#K" n="30"/>utcunque ratione naturali suaderi et declarari. Ratio quia non pauca reperitur 
        <lb ed="#K" n="31"/>in naturalibus exempla, in quibus aliquomodo videre licet mysterium hoc
        <lb ed="#K" n="32"/>adumbratum. Primum exemplum adfert Divus Damascenus de arboribus, 
        <lb ed="#K" n="33"/>si enim prurius inseratur in pyrum manebunt ibi cum suis proprietatibus omnino
        <lb ed="#K" n="34"/>duae naturae, secundo consurgunt in eandem arborem praedicata ut prunus possit dici prunus
        <lb ed="#K" n="35"/>et viassim. Item prunus producit pyra et converso: sic in Christo duae naturae
        <lb ed="#K" n="36"/>manent cum suis proprietatibus conveniuntque in eadem subsistentia et datur in<lb ed="#K" break="no" n="37"/>ter
        illas mirabilis Idiomatum communicatio. Secundum exemplum radit Divus
        <pb ed="#K" n="9-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Basilius homilia de humana Christi generatione a ferro ignito et carbone vivo 
        <lb ed="#K" n="2"/>ductum, totum enim ferrum est ignitum et ignis quidam ferrens diciturque ferrum urere splen<lb ed="#K" break="no" n="3"/>dere
        etc. Tertium Exemplum adducit Sanctus Athanasius in Symbolo ex
        <lb ed="#K" n="4"/>coniunctione corporis et animae, nam duo extrema dissimillima artissime
        <lb ed="#K" n="5"/>uniuntur, unumque constituunt servatis natis suis: anima ex tollit corpus ad
        <lb ed="#K" n="6"/>insignem quandam nobilitatem et quidquid agit anima vel patitur dicitur agere et
        <lb ed="#K" n="7"/>pati homo.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>