<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-04-03">April 3, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="70-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio I</head> 
      <head type="question-title">Quae nam potuerit esse vel fuit causa physica incarnationis?</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="31"/>SECTIO I
        <pb ed="#K" n="70-v"/>
        <lb ed="#K"/>Quae nam potuerit esse vel fuit causa phy<lb ed="#K"/>sica incarnationis?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Tota Sanctissima Trinitas est causa principalis physica
        <lb ed="#K"/>et efficiens Incarnationis seu Unionis Hypostaticae. Est communis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur. Quia iuxta axioma Theologicum, omnes operationes ad extra communes
        <lb ed="#K"/>sit toti sanctissima Trinitati, cuius ut una est voluntas ita operatio. Atqui produc<lb ed="#K"/>tio
        unionis hypostaticae est operatio ad extra, cum ne terminetur ad aliquid id entifi<lb ed="#K"/>factum
        Deo. Ergo, etc.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum secundo. Solus Deus fuit et esse potuit causa principalis physica
        <lb ed="#K"/>Unionis hypostaticae.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur. Quia haec unio terminatur ad personam Divinam, nulla autem creatura
        <lb ed="#K"/>potest habere virtutem intrinsecam et connaturalem ut faciat Deum subsistere in
        <lb ed="#K"/>aliena natura vel naturam alienam in Deo, hoc enim esset subiectum habere 
        <lb ed="#K"/>Deum virtuti suae naturali, independenter a libera eius determinatione.
        <lb ed="#K"/>Firmatur 1: ex illo <ref>Lucae 1 <!-- 1:35 --><quote>Spiritus Sanctus superveniet in te, et virtus altissi<lb ed="#K"/>mi
        obumbrabit tibi.</quote></ref>. Tum ex <ref> Mattei 1<!-- 1:20 --><quote>Quod enim in ea natum ex ex spiri<lb ed="#K"/>
        tu Sancto est</quote></ref>. Ubi solus Deus assignatur causa scilicet principalis tam admi<lb ed="#K"/>rabilis
        operis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum tertio. Probabilius est quod pura creatura per absolutam 
        <lb ed="#K"/>Dei potentiam potuerit esse causa instrumentalis physicae efficiens unionem
        <lb ed="#K"/>hypostaticam. Ita <ref><name>Suarez</name></ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur. Tum quia nulla potest assignari implicantia. Tum quia constat subs<lb ed="#K"/>tantiam
        creatam non solum habere potentiam obedientialem passivam, sed etiam activam,
        <lb ed="#K"/>cuius efficacia ut loquitur <ref><name>Suarez</name></ref>, non mensuratur ex naturali perfectione crea<lb ed="#K"/>turae,
        sed ex infinita virtute omnipotentiae Divinae, supposita non repugnantia
        <lb ed="#K"/>ex parte actionis vel effectus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur primo. Ut creaturae possit attribui virtus causandi instrumen<lb ed="#K"/>taliter
        per potentiam obedientialem Unionem hypostaticam, debet habere virtutem
        <lb ed="#K"/>inchoatam ad illam. Atqui nullum est huius inchoatae virtutis fundamentum. Ergo, etc.
        <lb ed="#K"/>Respondeo concedo maiorem, nego minorem. fundamentum sufficiens ex parte creaturae
        <lb ed="#K"/>est ad de facto viuentia possint in ordine naturali producere unionem substan<lb ed="#K"/>tialem,
        non solum integralem sed etiam essentialem inter materiam et formam,
        <lb ed="#K"/>ut patet ex nutritione. Quidni ergo absoluta Divina virtute elevari
        <lb ed="#K"/>possit creatura etiam ad producendam unionem supernaturalem per modum instrumenti
        <pb ed="#K" n="71-r"/>
        <lb ed="#K"/>sicut de facto in pronabili multorum sententia ad transsubstantionem
        <lb ed="#K"/>Eucharisticam elevantur Verba Consecrationis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Obiicitur secundo. Nulla pura creatura potest habere virtutem supra personam
        <lb ed="#K"/>Divinam ut dictum in probatione conclusionis praecedentis. Ergo nec potest instrumen<lb ed="#K"/>taliter
        physice concurrere ad unionem hypostaticam. Respondeo nego Consequentiam,
        <lb ed="#K"/>quia influxus solum instrumentalis non dicit virtutem naturalem super per<lb ed="#K"/>sonam
        Divinam. Unde.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Adverte differentiam inter causam principalem et instrumentalem. Causa prin<lb ed="#K"/>cipalis
        agit per virtutem sibi connaturalem, quae ex se determinata est ad
        <lb ed="#K"/>certos effectus. Unde si creatura posset ex naturalis virtutis, producere
        <lb ed="#K"/>unionem hypostaticam, posset ex naturali efficacia et determinatione virtutis
        <lb ed="#K"/>suae ponere in Deo intrinsece naturam alienam, adeoque ut ita dicam subiicere
        <lb ed="#K"/>Deum sustinendae per propriam subsistentiam naturae alienae: quod utique arguit
        <lb ed="#K"/>superioritatem in creatura, et repugnat Divinae Excellentiae. Iam vero
        <lb ed="#K"/>instrumentum Divinum agit solum per potentiam obedientialem, et influxus seu
        <lb ed="#K"/>actio eius definitur iuxta voluntatem Dei libere elevantis et utentis
        <lb ed="#K"/>tali instrumento. Unde in tali casu <unclear>natam</unclear> creatura adhibita poneret
        <lb ed="#K"/>naturam humanam in persona Divina, quam ipsa persona Divina per instru<lb ed="#K"/>mentum
        creatum traheret naturam humanam ad se, ut subsistat in se, sicut
        <lb ed="#K"/>ferrum ignitum ex camino educit non forceps fabri, sed faber utens forcipe. Unde.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Collige non improbabiliter asseri a quibusdam quod Christi humanitas in sua
        <lb ed="#K"/>nutritione defacto effective instrumentaliter attigerit unionem hypostaticam
        <lb ed="#K"/>partium novae accedentis materiae ad subsistentiam Divinam.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum quarto. Probabile est quod Deipara Virgo, ut causa instrumen<lb ed="#K"/>talis
        physica defacto concurrerit ad ipsam unionem hypostaticam producendam.
        <lb ed="#K"/>Ita <ref><name>Suarez</name></ref>, <ref><name>Granadus</name></ref>, <ref><name>Hurtadus</name></ref>, <ref><name>Vega</name></ref>, <ref><name>Derodes</name></ref>, et caeteri contra <ref><name>Vasques</name></ref>
        <lb ed="#K"/><ref><name>Molinam</name></ref>, <ref><name>Perez</name></ref>, <ref><name>Gonet</name></ref>, et alios complures.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur primo. Tum quia id non repugnat ut probatum. Tum quia magis ho<lb ed="#K"/>norificum
        est Beatissimae Virgini.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secundo. Quia Deus creaturis suis ut solet ut instrumentis quando
        <lb ed="#K"/>id oportunum est, pertinetque hoc ad suavem Deui providentiam maioremque omnipoten<lb ed="#K"/>tiae
        Divinae ac dignificationis manifestationem, praesertim <unclear>dum</unclear> specialis connexio
        <lb ed="#K"/>reperitur cum tali instrumento. Atqui ut Beatissima Virgo assumeretur
        <lb ed="#K"/>ut instrumentum ad unionis hypostaticae productionem, opportunissimum fuit tum 
        <lb ed="#K"/>propter connexionem specialissimam cum humanitate assumenda, tum propter emirentem 
        <pb ed="#K" n="71-v"/>
        <lb ed="#K"/>sanctitatem qua conformabatur causa principali et quandam convenientiam funda<lb ed="#K"/>bat
        ut assumeretur in instrumentum. Ergo, etc.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>