<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 4</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2024-12-23">December 23, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="11-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x92">
      <head xml:id="yth33t-f2x92-Hd1e108">Sectio 4</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x92-Hd1e110" type="question-title">De Existentia Incarnationis</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e118">
        <lb ed="#K" n="31"/>SECTIO IV
        <lb ed="#K" n="32"/>De Convenietia Incarnationis
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e120">
        <lb ed="#K" n="33"/>Praenoto: Convenientia alicuius respectu alterius, alia est negativa alia 
        <pb ed="#K" n="11-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>positiva. Conveniens negative dicitur quidquid non est inconveniens seu dedecens, 
        <lb ed="#K" n="2"/>vel malum aliquod involens. Positive conveniens est, quidquid est vel connatu<lb ed="#K" break="no" n="3"/>rale,
        vel consentaneum alteri, vel aliquod notabile bonum, seu utilitatem
        <lb ed="#K" n="4"/>aut delectationem appetitus delectativam, vel laudabilitatem specialem adferens.
        <lb ed="#K" n="5"/>Rursus quod est conveniens, est conveniens vel per se, seu propter se, id est, est propter
        <lb ed="#K" n="6"/>propriam bonitatem et excellentiam suam amabile, vel verte est conveniens in ordi<lb ed="#K" break="no" n="7"/>ne
        ad finem extrinsecum, qui appetitur obtinendum. Videndum ium quo nam 
        <lb ed="#K" n="8"/>ex praedictis modo Incarnatio sit conveniens, et quidem triplici termino, scili<lb ed="#K" break="no" n="9"/>cet
        ipsi Deo, naturae humanae, et toti Universo. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e146">
        <lb ed="#K" n="10"/>Dicendum 1mo. Incarnatio per se est conveniens Deo, idque ne nega<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tive 
        tantum sed positive: Ita communiter Theologi. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e154">
      <lb ed="#K" n="12"/>Probatur. Quia Incarnatio in se est opus quoddam honestissimum et admi<lb ed="#K" break="no" n="13"/>rabile
      est maxime consentaneum Divinae summaeque bonitati, quae cum ex se
      <lb ed="#K" n="14"/>sit communicativa sui, tali modo maxime communicatur ad extra. Est de<lb ed="#K" break="no" n="15"/>nique
      opus, quod Deum summe reddit amabilem laudabilemque, Ergo, etc. Firmatur
      <lb ed="#K" n="16"/>Congruebat hoc opus Deo, quem decebat sapientiam suam ostendere, po<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tentiam
      et bonitatem. Quid autem potentius est quam coniungere extrema
      <lb ed="#K" n="18"/>summa distantia? Magna enim potentia fuit in coniunctione disparium elemen<lb ed="#K" break="no" n="19"/>torum,
      maiorum in coniunctione illorum ad Spiritum Increatum. Quid vero sa<lb ed="#K" n="20"/>
      pientius quam quod ad complementum totius universi fieret coniunctio primi et
      <lb ed="#K" n="21"/>in operibus 6 dierum, fuit ultima omnium creaturarum? Quid benignius
      <lb ed="#K" n="22"/>et melius quam quod Creator rerum communicare se voluit reubus creatis, quae
      <lb ed="#K" n="23"/>benignitas magna fuit in coniunctione sui cum omnibus rebus per praesentiam, 
      <lb ed="#K" n="24"/>maior quia communicavit se bonis per gratiam maxima quia communicavit se
      <lb ed="#K" n="25"/>Christo homini per unitatem Personae.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e187">
      <lb ed="#K" n="26"/>Obiicitur 1mo. Incarnatio dimovet Deum a statu quem habuit ad aeter<lb ed="#K" break="no" n="27"/>no,
      Ergo est illa inconveniens. Respondeo. Concedo Antecedens nego Consequentiam: sequeretur 
      <lb ed="#K" n="28"/>enim inde etiam creationem esse inconvenientem Deo, quia ab aeterno non fuit creans. 
      <lb ed="#K" n="29"/>Probationem Consequentiae distinguo: Status ille est optimus Deo quia ab
      <lb ed="#K" n="30"/>ampliabilis tamen extrinsece Concedo, non ampliabilis etiam extrinsice nego.
      <lb ed="#K" n="31"/>Et dico quod discoveniens Deo illud solus est quod vel intrinsecam eius argueret
      <lb ed="#K" n="32"/>imperfectionem, vel faceret illum moraliter vituperabilem quorum neutram
      <lb ed="#K" n="33"/>sed potius oppositum praestat Incarnatio.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e207">
      <lb ed="#K" n="34"/>Obiicitur 2do. Nimis disparata non bene uniuntur, ut caput hu<lb ed="#K" break="no" n="35"/>manum
      corpori equino. Ergo nec Deus naturae humanae. Respondeo. Distinguo Antecedens nimis
      <lb ed="#K" n="36"/>disparata quorum unum est summe perfectivum, alterum maxime perfectibile,
      <pb ed="#K" n="12-r"/>non bene uniuntur Nego. Utique magis disparata sunt anima rationalis et materia
      <lb ed="#K" n="1"/>quam caput humanum et corpus equinum, et tamen bene uniuntur. Nimis disparata ea
      <lb ed="#K" n="2"/>rentia illa proportione perfectivi et perfectibilis. Transeat Antecedens, nego Consequentiam.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e223">
      <lb ed="#K" n="3"/>Vrgetur. Sanctitas cum peccato non posset uniri. Ergo nec Deus cum creatura
      <lb ed="#K" n="4"/>tam perversa ut est homo. Respondeo Concedo Antecedens nego Consequentiam. Natura enim hu<lb ed="#K" break="no" n="5"/>mana
      peccatum non est, sed per se valde bona et dirigibilis adoptinum.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e232">
      <lb ed="#K" n="6"/>Vrgetur Saltem ex suppositione peccati commissi pessima est natura humana,
      <lb ed="#K" n="7"/>et non amabiilis a Deo. Ergo saltem in conveniens est assumpti a Deo naturam
      <lb ed="#K" n="8"/>peccatricem. Firmatur: Repugnat eum diligi a Deo, qui est maxime
      <lb ed="#K" n="9"/>odio dignus: natura autem peccatrix est maxime odio digna, ergo repugnat eam
      <lb ed="#K" n="10"/>diligi a Deo per assumptionem eius et unitatem personae. Respondeo. distinguo Antecedens:
      <lb ed="#K" n="11"/>pessima est natura humana et non amabilis a Deo amore amicitiae Concedo, nec amore
      <lb ed="#K" n="12"/>benevolentiae nego. Disparitatis Ratio est, quia amor amicitiae supponit
      <lb ed="#K" n="13"/>dignitatem in obiecto, amor autem benevolentiae facit amore dignum, et praece<lb ed="#K" break="no" n="14"/>dit 
      ex singulari bonitate amantis. Confirmatio similiter distinguenda. 
      <lb ed="#K" n="15"/>Adde quod humanitas illa in individuo quae hypostatice unita est verbo, nulli
      <lb ed="#K" n="16"/>etiam originali peccato obnoxia fuit.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e258">
      <lb ed="#K" n="17"/>Vrgetur. Inconveniens est tribui alicui aliquod bonum familiae nequissi<lb ed="#K" break="no" n="18"/>mae,
      quomagis tribui ne posset optimae. Atqui hoc fit per Incarnationem. Ergo, etc.
      <lb ed="#K" n="19"/>Respondeo distinguo maiorem, inconveniens est tribui aliquod bonum simpliciter perfecti<lb ed="#K" break="no" n="20"/>vum
      transeat, medianale simul quale est incarnatio nego. Similiter distincta
      <lb ed="#K" n="21"/>minore nego Consequentiam.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e272">
      <lb ed="#K" n="22"/>Obiicitur 4to. Per Incarnationem Deus redditur contemptibilis,
      <lb ed="#K" n="23"/>mortalis patibilis etc, Ergo, etc. Respondeo nego primam partem Antecedentis, quod des<lb ed="#K" break="no" n="24"/>pectus
      fuerit ut novissimus virorum, ne fuit meritum sese exinanientis,
      <lb ed="#K" n="25"/>sed malicia hominis despicientis. Ad secundam et tertiam partem Respondeo. Deus per
      <lb ed="#K" n="26"/>Incarnationem non est formaliter et in se seu quo ad substantiam suam Divinam
      <lb ed="#K" n="27"/>factus patibilis et mortalis, sed tantum denominative, quatenus deno<lb ed="#K" break="no" n="28"/>minationes 
      sunt suppositorum.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e290">
      <lb ed="#K" n="29"/>Dicendum 2do. Incarnatio est positive conveniens naturae humanae tam
      <lb ed="#K" n="30"/>huius in individuo quae assumpta, quam totius in specie. Ratio quia venerunt
      <lb ed="#K" n="31"/>illi omnia bona pariter cum Incarnatione, nam sic factum est, ut homo sit Deus, unde
      <lb ed="#K" n="32"/>consequitur. Primo ut homo sit superior Angelis. Secundo ut sit caput totius universi.
      <lb ed="#K" n="33"/>Tertio ut sit capax infiniti meriti. Quarto ut sit fons salutis et bonorum omnium spiri<lb ed="#K" break="no" n="34"/>tualium 
      quae praerogativae quamvis proprie conveniant soli Christo, redundant tamen mo<lb ed="#K" break="no" n="35"/>raliter
      in totum genus humanum, <unclear>ob</unclear> sanguinitatem intercedentem cum illo. Unde <ref xml:id="yth33t-f2x92-Rd1e309">2do
      <lb ed="#K" n="36"/>a Cor: 2do, dixit Apostolus Deum praedestinasse hoc mysterium in gloriam nostram<!-- this is a paraphrase of 1 Cor. 2:7 --></ref>
      <lb ed="#K" n="37"/>scilicet secundario. Dices natura humana assumpta a Ver<lb ed="#K" break="no" n="38"/>bo
      passa est violentiam propter negatam sibi subsistentiam connaturalem
      <pb ed="#K" n="12-v"/>
      <lb ed="#K" n="1"/>Ergo unio hypostatica ne fuit illi conveniens. Respondeo utique illi non fit vio<lb ed="#K" break="no" n="2"/>lentia
      cui adimitur solidus, et datur aureus nummus: proinde nec natura
      <lb ed="#K" n="3"/>humanae facta est violentia, quae indefectu subsistentiae connaturalis subsistit
      <lb ed="#K" n="4"/>per hypostasim Verbi infinitam.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e331">
      <lb ed="#K" n="5"/>Dicendum 3tio. Incarnatio fuit positive conveniens etiam respectu
      <lb ed="#K" n="6"/>totius universi. Probatur quia per illam factum est primo ut universum hoc
      <lb ed="#K" n="7"/>trino nobilissimarum rerum ordine perfectum sit nempe ordine naturae, gratiae,
      <lb ed="#K" n="8"/>et Unionis hypostatice. Secundo ut sicut in substantiis creatis est una na<lb ed="#K" break="no" n="9"/>tura
      in una persona, in Increata vero substantia est una natura in pluribus
      <lb ed="#K" n="10"/>personis, ita plures naturae essent in una persona. Tertio per Incarna<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tionem
      et Christum <quote xml:id="yth33t-f2x92-Qd1e348" source="http://scta.info/resource/eph1_10@5-15">instaurata sint omnia quae in caelis et quae in terra</quote>, ut ait 
      <lb ed="#K" n="12"/><ref xml:id="yth33t-f2x92-Rd1e352"><name xml:id="yth33t-f2x92-Nd1e353">Apostolus</name> ad Ephesios 1mo</ref>. quia nimirum introductus est ordinatus creatu<lb ed="#K" break="no" n="13"/>rarum
      usus, et directio ad altissimum finem scilicet gloriam Dei, quem consec<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tari 
      Christus docuit verbo ex exemplo.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e362">
      <lb ed="#K" n="15"/>Obiicitur 1mo. Ratione unionis hypostaticae deciderunt Angeli a praee<lb ed="#K" break="no" n="16"/>minentia 
      connaturali supra hominem. Ergo respectu Angelorum incarna<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tio
      non fuit conveniens. Respondeo nego Antecedens, non enim deciderunt a praeeminentia
      <lb ed="#K" n="18"/>supra humanem purum: supra humanem vero divine subsistentem nunquam habuerunt
      <lb ed="#K" n="19"/>praeeminentiam.
    </p>
    <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e375">
      <lb ed="#K" n="20"/>Obiicitur 2do. Occasione Incarnationis multae creaturae irratio<lb ed="#K" break="no" n="21"/>nales
      passae sint violentiam, Christus enim et Apostoli miracula patrando, multa
      <lb ed="#K" n="22"/>fecerunt contra naturalem earum inclinationem. Ergo non fuit illis et toti
      <lb ed="#K" n="23"/>universo conveniens Incarnatio. Respondeo. Distinguo Consequens, Ergo
      <lb ed="#K" n="24"/>Incarnatio non fuit conveniens illis convenientia intrinseca dicit bo<lb ed="#K" break="no" n="25"/>num
      <unclear>aliquid</unclear> accomodatum intrinsece creaturarum inclinationi. Et tale
      <lb ed="#K" n="26"/>bonum non advenit per incarnationem creaturis illis quarum naturae vel na<lb ed="#K" break="no" n="27"/>turales
      proprietates sint immutatae. Convenientia extrinseca est deputatio et usus
      <lb ed="#K" n="28"/>illarum ad finem <unclear>p'tantissimum</unclear>, qui usus est verum bonum extrinsecum creaturarum irratio<lb ed="#K" break="no" n="29"/>nalium,
      acquirunt enim dignitatem quandam et aestimationem extrinsecam, quod ad tam
      <lb ed="#K" n="30"/>nobilem altumque finem ut instrumenta apta <unclear>desero aut</unclear> prout contigit quando a
      <lb ed="#K" n="31"/>Christo domino etiam contra naturalem suam inclinationem immutatae, adhibitae <unclear>sint</unclear>
      <lb ed="#K" n="32"/>in testimonium dignitatis suae. Nec de est in ipsa earum natura funda<lb ed="#K" break="no" n="33"/>mentum
      extrinsece huius convenientiae: quando quidem ex essentia sua capacitatem
      <lb ed="#K" n="34"/>habent ut possint ad tales fines ordinari etiam <unclear>2tia</unclear> inclinationem suam naturalem.
      <pb ed="#K" n="13-r"/>
      <lb ed="#K" n="1"/>Porro cum bonum extrinsecum dignius et nobilius sit <unclear>praeponderetque</unclear> quo ad exis<lb ed="#K" break="no" n="2"/>tiationem
      prudentem inclinationi naturali, mento dicitur Incarnatio conveniens 
      <lb ed="#K" n="3"/>toti universo et illis ipsis creaturis.
    </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>