<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 4</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2024-12-23">December 23, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-12-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="11-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x92">
      <head>Sectio 4</head> 
      <head type="question-title">De Existentia Incarnationis</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x92-d1e118">
        <lb ed="#K" n="31"/>SECTIO IV
        <lb ed="#K"/>De Convenietia Incarnationis
      </p>
      <p?>
        <lb ed="#K"/>Praenoto: Convenientia alicuius respectu alterius, alia est negativa alia 
        <pb ed="#K" n="11-v"/>
        <lb ed="#K"/>positiva. Conveniens negative dicitur quidquid non est inconveniens seu dedecens, 
        <lb ed="#K"/>vel malum aliquod involens. Positive conveniens est, quidquid est vel connatu<lb ed="#K"/>rale,
        vel consentaneum alteri, vel aliquod notabile bonum, seu utilitatem
        <lb ed="#K"/>aut delectationem appetitus delectativam, vel laudabilitatem specialem adferens.
        <lb ed="#K"/>Rursus quod est conveniens, est conveniens vel per se, seu propter se, id est, est propter
        <lb ed="#K"/>propriam bonitatem et excellentiam suam amabile, vel verte est conveniens in ordi<lb ed="#K"/>ne
        ad finem extrinsecum, qui appetitur obtinendum. Videndum ium quo nam 
        <lb ed="#K"/>ex praedictis modo Incarnatio sit conveniens, et quidem triplici termino, scili<lb ed="#K"/>cet
        ipsi Deo, naturae humanae, et toti Universo. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum 1mo. Incarnatio per se est conveniens Deo, idque ne nega<lb ed="#K"/>tive 
        tantum sed positive: Ita communiter Theologi. 
      </p>
      <p>
      <lb ed="#K"/>Probatur. Quia Incarnatio in se est opus quoddam honestissimum et admi<lb ed="#K"/>rabile
      est maxime consentaneum Divinae summaeque bonitati, quae cum ex se
      <lb ed="#K"/>sit communicativa sui, tali modo maxime communicatur ad extra. Est de<lb ed="#K"/>nique
      opus, quod Deum summe reddit amabilem laudabilemque, Ergo, etc. Firmatur
      <lb ed="#K"/>Congruebat hoc opus Deo, quem decebat sapientiam suam ostendere, po<lb ed="#K"/>tentiam
      et bonitatem. Quid autem potentius est quam coniungere extrema
      <lb ed="#K"/>summa distantia? Magna enim potentia fuit in coniunctione disparium elemen<lb ed="#K"/>torum,
      maiorum in coniunctione illorum ad Spiritum Increatum. Quid vero sa<lb ed="#K"/>
      pientius quam quod ad complementum totius universi fieret coniunctio primi et
      <lb ed="#K"/>in operibus 6 dierum, fuit ultima omnium creaturarum? Quid benignius
      <lb ed="#K"/>et melius quam quod Creator rerum communicare se voluit reubus creatis, quae
      <lb ed="#K"/>benignitas magna fuit in coniunctione sui cum omnibus rebus per praesentiam, 
      <lb ed="#K"/>maior quia communicavit se bonis per gratiam maxima quia communicavit se
      <lb ed="#K"/>Christo homini per unitatem Personae.
    </p>
    <p>
      <lb ed="#K"/>Obiicitur 1mo. 
    </p>

        