<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 2</title>
          <date when="2025-02-01">February 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="19-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x142">
      <head xml:id="yth33t-f2x142-Hd1e110">Sectio 2</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x142-Hd1e111" type="question-title">Vtrum homo purus posset ad aequalitatem satisfacere pro culpa mortali propria ita ut ex vera iustitia obtineat remissionem eius?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e118">
        <lb ed="#K" n="8"/>SECTIO II
        <lb ed="#K"/>Vtrum homo purus posset ad aequalitatem satis<lb ed="#K"/>facere 
        <lb ed="#K"/>pro culpa mortali propria ita ut ex vera 
        <lb ed="#K"/>iustitia obtineat remissionem eius?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto. Tunc ex vera iustitia obtinetur remissio alicuius culpae
        <lb ed="#K"/>commissae, dum in ordine ad placandam personam offensam, tale ac tantum
        <lb ed="#K"/>ponitur opus, ut ne possit amplius manere rationabiliter offensus
        <lb ed="#K"/>aversus a reo, quamvis forte vi talis operis non tenetur reum positive
        <lb ed="#K"/>recipere in gratiam et amicitiam, verba gratia conferendo peccatori gratiam habitua<lb ed="#K"/>lem,
        et ius ad gloriam aeternam. Quodsi vero <unclear>praestito</unclear> sibi tali opere,
        <lb ed="#K"/>ad huc offensus velit continuare aversionem, irrationabiliter aget,
        <lb ed="#K"/>et nilominus offensa tolletur, nec reus obnoxius manebit amplius.
        <lb ed="#K"/>Quaeritur ergo utrum tale opus possit peccator aliquis <unclear>praestare</unclear> pro culpa
        <lb ed="#K"/>sua mortali. In varia Authores abiere.
      </p>
      <>
        <lb ed="#K"/>Thomistae negativam defendunt sententiam secuti suum ante
        <lb ed="#K"/>signaum Divam Thomam, qui hoc loco quaest: 1 articulo 2, ad 2dum
        <lb ed="#K"/>aperto negat, dum auct. <unclear>diendum</unclear> quod aliqua satisfactio potest dici du<lb ed="#K"/>pliciter
        sufficiens, uno modo perficite, quia est condigna per quanda adae<lb ed="#K"/>quationem
        ad recompensationem culpae commissae; et sic humanis puri satis<lb ed="#K"/>factio
        sufficiens esse non potuit pro peccato: Tumquia tota natura hu<lb ed="#K"/>mana
        per peccatum erat corrupta contra Deum commissum quandam infinita<lb ed="#K"/>tem 
        habet ex infinitate Divinae magestatis tanto enim offensa est
        <lb ed="#K"/>gravior, quanto maior est ille, inquam delinquitur. Unde 
        <pb ed="#K" n="20-r"/>
        <lb ed="#K"/>oportuit ad condigna satisfactionem, ut actus satisfacientis haberet
        <lb ed="#K"/>efficaciam infinitam, utpote Dei et hominis existens. Alio modo potest
        <lb ed="#K"/>dici satisfactio humanis esse sufficiens imperfecte, scilicet 2dum acceptionem
        <lb ed="#K"/>eius qui est ea contentus, quamvis ne sit condigna. Et hoc modo satisfac<lb ed="#K"/>tio
        puri humanis est sufficiens. Idem docet in tertium distinctione 20
        <lb ed="#K"/>quaes. 1 arti: 2do. et in quartum distinc. 14 quaest: 1. Ubi loquens de
        <lb ed="#K"/>penitentia infusa, dicit non posse per illam Deo reddi aequivalens <unclear>pos<lb ed="#K"/>sensa,</unclear>
        sicut nec potest religio seu gratitudo pro beneficio.
      </p>
      <p?>
        <lb ed="#K"/>Scotistae affirmativam sententiam tuentur secuti suum ante signarum
        <lb ed="#K"/>scotum qui in quarum distinc: 15 quaes: 1 numero 7. Sic loquitur: quantum
        <lb ed="#K"/>ad istum articulum potest dici, quod Deus de potentia absoluta posset dedis<lb ed="#K"/>se
        peccatori post attritionem, tanquam post dispositionem congruam et meri<lb ed="#K"/>tam
        de congruo gratiam, per quam motus eius fieret contritio, et sic per satis<lb ed="#K"/>factionem
        delevisse peccatum, quia per illum actum redderet Deo aequivalens illi
        <lb ed="#K"/>bono, quod abstulit peccatum. Aliam quoque statim subdit rationem, quia
        <lb ed="#K"/>talis actus posset alias esse indebitus Deo, scilicet supererogationis
        <lb ed="#K"/>et non <unclear>praecepti</unclear>, posset enim Deus per absolutam potentiam humanem solum obligare
        <lb ed="#K"/>ad Decalogum. Ergo tunc homo aliqua opera supererogationis exer<lb ed="#K"/>cere
        posset, atque pro peccatis suis offerre, et tunc inquit saluaretur
        <lb ed="#K"/>tota ratio satisfactionis. Similiter distinctione <unclear>20/40</unclear> intentum, asserit
        <lb ed="#K"/>per actum charitatis perfecte poni aequalitatem peccato.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Retentiores excepta schola scoti licet passim neget puram crea<lb ed="#K"/>turam
        condigne et ad aequalitatem satisfacere posse pro peccato mortali
        <lb ed="#K"/>proprio, multi tamen parum efficaces adferunt rationes assertionis suae,
        <lb ed="#K"/>quas hic expendere breviter non oberit.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>1ma. Ratio est Durandi in quartum distinc. 4 quaes: 1: quia ita
        <lb ed="#K"/>se habet satisfactio sicut gratiarum actio. Sed Deo non possumus satis pro be<lb ed="#K"/>neficiis
        gratiis agere ergo nec pro peccatis satisfacere. Contra
        <lb ed="#K"/>est quia inde sequitur quod nec parentibus aut praeceptoribus pro nota<lb ed="#K"/>bili
        offensa possemus satisfacere, cum iuxta <unclear>Articulum</unclear> etiam illis ne possi<lb ed="#K"/>mus
        esse satis grati.
      </p>
        <lb ed="#K"/>2da est Medinae quia quidquid faciat pura creatura, debetur
        <lb ed="#K"/>Deo aelio titulo, possetque iuste alio titulo ab illa exigi.
        <pb ed="#K" n="20-v"/>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Contra est quia inde sequitur nec Christi satisfactionem esse pefectum et
        <lb ed="#K"/>omnino ad aequalitatem, cum etiam ipsius opera Deus exigere alio
        <lb ed="#K"/>titulo potuit.
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>