<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 2</title>
          <date when="2025-02-01">February 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="19-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x142">
      <head xml:id="yth33t-f2x142-Hd1e110">Sectio 2</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x142-Hd1e111" type="question-title">Vtrum homo purus posset ad aequalitatem satisfacere pro culpa mortali propria ita ut ex vera iustitia obtineat remissionem eius?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e118">
        <lb ed="#K" n="8"/>SECTIO II
        <lb ed="#K" n="9"/>Vtrum homo purus posset ad aequalitatem satis<lb ed="#K" break="no" n="10"/>facere 
        <lb ed="#K" n="11"/>pro culpa mortali propria ita ut ex vera 
        <lb ed="#K" n="12"/>iustitia obtineat remissionem eius?
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e127">
        <lb ed="#K" n="13"/>Praenoto. Tunc ex vera iustitia obtinetur remissio alicuius culpae
        <lb ed="#K" n="14"/>commissae, dum in ordine ad placandam personam offensam, tale ac tantum
        <lb ed="#K" n="15"/>ponitur opus, ut ne possit amplius manere rationabiliter offensus
        <lb ed="#K" n="16"/>aversus a reo, quamvis forte vi talis operis non tenetur reum positive
        <lb ed="#K" n="17"/>recipere in gratiam et amicitiam, verba gratia conferendo peccatori gratiam habitua<lb ed="#K" break="no" n="18"/>lem,
        et ius ad gloriam aeternam. Quodsi vero <unclear>praestito</unclear> sibi tali opere,
        <lb ed="#K" n="19"/>ad huc offensus velit continuare aversionem, irrationabiliter aget,
        <lb ed="#K" n="20"/>et nilominus offensa tolletur, nec reus obnoxius manebit amplius.
        <lb ed="#K" n="21"/>Quaeritur ergo utrum tale opus possit peccator aliquis <unclear>praestare</unclear> pro culpa
        <lb ed="#K" n="22"/>sua mortali. In varia Authores abiere.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e156">
        <lb ed="#K" n="23"/>Thomistae negativam defendunt sententiam secuti suum ante
        <lb ed="#K" n="24"/>signaum Divam Thomam, qui hoc loco quaest: 1 articulo 2, ad 2dum
        <lb ed="#K" n="25"/>aperto negat, dum auct. <unclear>diendum</unclear> quod aliqua satisfactio potest dici du<lb ed="#K" break="no" n="26"/>pliciter
        sufficiens, uno modo perficite, quia est condigna per quanda adae<lb ed="#K" break="no" n="27"/>quationem
        ad recompensationem culpae commissae; et sic humanis puri satis<lb ed="#K" break="no" n="28"/>factio
        sufficiens esse non potuit pro peccato: Tumquia tota natura hu<lb ed="#K" break="no" n="29"/>mana
        per peccatum erat corrupta contra Deum commissum quandam infinita<lb ed="#K" break="no" n="30"/>tem 
        habet ex infinitate Divinae magestatis tanto enim offensa est
        <lb ed="#K" n="31"/>gravior, quanto maior est ille, inquam delinquitur. Unde 
        <pb ed="#K" n="20-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>oportuit ad condigna satisfactionem, ut actus satisfacientis haberet
        <lb ed="#K" n="2"/>efficaciam infinitam, utpote Dei et hominis existens. Alio modo potest
        <lb ed="#K" n="3"/>dici satisfactio humanis esse sufficiens imperfecte, scilicet 2dum acceptionem
        <lb ed="#K" n="4"/>eius qui est ea contentus, quamvis ne sit condigna. Et hoc modo satisfac<lb ed="#K" break="no" n="5"/>tio
        puri humanis est sufficiens. Idem docet in tertium distinctione 20
        <lb ed="#K" n="6"/>quaes. 1 arti: 2do. et in quartum distinc. 14 quaest: 1. Ubi loquens de
        <lb ed="#K" n="7"/>penitentia infusa, dicit non posse per illam Deo reddi aequivalens <unclear>pos<lb ed="#K" break="no" n="8"/>sensa,</unclear>
        sicut nec potest religio seu gratitudo pro beneficio.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e204">
        <lb ed="#K" n="9"/>Scotistae affirmativam sententiam tuentur secuti suum ante signarum
        <lb ed="#K" n="10"/>scotum qui in quarum distinc: 15 quaes: 1 numero 7. Sic loquitur: quantum
        <lb ed="#K" n="11"/>ad istum articulum potest dici, quod Deus de potentia absoluta posset dedis<lb ed="#K" break="no" n="12"/>se
        peccatori post attritionem, tanquam post dispositionem congruam et meri<lb ed="#K" break="no" n="13"/>tam
        de congruo gratiam, per quam motus eius fieret contritio, et sic per satis<lb ed="#K" break="no" n="14"/>factionem
        delevisse peccatum, quia per illum actum redderet Deo aequivalens illi
        <lb ed="#K" n="15"/>bono, quod abstulit peccatum. Aliam quoque statim subdit rationem, quia
        <lb ed="#K" n="16"/>talis actus posset alias esse indebitus Deo, scilicet supererogationis
        <lb ed="#K" n="17"/>et non <unclear>praecepti</unclear>, posset enim Deus per absolutam potentiam humanem solum obligare
        <lb ed="#K" n="18"/>ad Decalogum. Ergo tunc homo aliqua opera supererogationis exer<lb ed="#K" break="no" n="19"/>cere
        posset, atque pro peccatis suis offerre, et tunc inquit saluaretur
        <lb ed="#K" n="20"/>tota ratio satisfactionis. Similiter distinctione <unclear>20/40</unclear> intentum, asserit
        <lb ed="#K" n="21"/>per actum charitatis perfecte poni aequalitatem peccato.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e239">
        <lb ed="#K" n="22"/>Retentiores excepta schola scoti licet passim neget puram crea<lb ed="#K" break="no" n="23"/>turam
        condigne et ad aequalitatem satisfacere posse pro peccato mortali
        <lb ed="#K" n="24"/>proprio, multi tamen parum efficaces adferunt rationes assertionis suae,
        <lb ed="#K" n="25"/>quas hic expendere breviter non oberit.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e250">
        <lb ed="#K" n="26"/>1ma. Ratio est Durandi in quartum distinc. 4 quaes: 1: quia ita
        <lb ed="#K" n="27"/>se habet satisfactio sicut gratiarum actio. Sed Deo non possumus satis pro be<lb ed="#K" break="no" n="28"/>neficiis
        gratiis agere ergo nec pro peccatis satisfacere. Contra
        <lb ed="#K" n="29"/>est quia inde sequitur quod nec parentibus aut praeceptoribus pro nota<lb ed="#K" break="no" n="30"/>bili
        offensa possemus satisfacere, cum iuxta <unclear>Articulum</unclear> etiam illis ne possi<lb ed="#K" break="no" n="31"/>mus
        esse satis grati.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e268">
        <lb ed="#K" n="32"/>2da est Medinae quia quidquid faciat pura creatura, debetur
        <lb ed="#K" n="33"/>Deo aelio titulo, possetque iuste alio titulo ab illa exigi.
        <pb ed="#K" n="20-v"/>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e277">
        <lb ed="#K" n="1"/>Contra est quia inde sequitur nec Christi satisfactionem esse pefectum et
        <lb ed="#K" n="2"/>omnino ad aequalitatem, cum etiam ipsius opera Deus exigere alio
        <lb ed="#K" n="3"/>titulo potuit.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e286">
        <lb ed="#K" n="4"/>3tia. Ratio est <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e290"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e291">Vasquiis</name>Disputatione 4 cap: 5. numero 6.</ref> quia
        <lb ed="#K" n="5"/>quantum cunque faciat creatura non potest pro toto debito satisfacere, pecca<lb ed="#K" break="no" n="6"/>tor
        enim per suum peccatum, meritus est negationem omnis auxiliis congrui
        <lb ed="#K" n="7"/>quod debitum necesse est liberaliter a Deo tolli, alias non nisi naturales
        <lb ed="#K" n="8"/>et in proportionatissimos eliceret actus peccator. Quodsi contritionem
        <lb ed="#K" n="9"/>et charitatem habere possemus ex propriis viribus absque ullo auxilio gra<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tiae
        Dei, tunc inquit <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e307">Vasques, numero 53</ref>. nostra satisfactio perfecta
        <lb ed="#K" n="11"/>esset: nunc autem minus sufficiens est, quamvis natura sua abstergat
        <lb ed="#K" n="12"/>et deleat omnem maculam peccati et offensam, quia nimirum fit cum
        <lb ed="#K" n="13"/>auxilio Dei partem debiti condonantis. Contra hanc rationem
        <lb ed="#K" n="14"/>opponitur quod talis <unclear>condanatio</unclear> quae solum est panae cuiusdam pro peccato debitae, non videatur
        <lb ed="#K" n="15"/>obstare satisfactioni perfectae pro culpa. I quae tota est ad tollendum per se maculam et
        <lb ed="#K" n="16"/>offensam simul. 2do. sicut carentiam auxiliis, ita carentiam redemptoris merebatur
        <lb ed="#K" n="17"/>peccatum, et tamen per gratis datum nobis redemptorem nihil derogatum est condigni<lb ed="#K" break="no" n="18"/>tali
        et perfectioni satisfactionis Christi pro peccatis nostris.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e331">
        <lb ed="#K" n="19"/>4ta Ratio est Lugonis hic Disputatione 5 sectione 4: quia nulla pura crea<lb ed="#K" break="no" n="20"/>tura
        tantum ponere potest, ut offensus Deus non possit amplius rationaliter manere aversus 
        <lb ed="#K" n="21"/>et offensus, quidquid enim agat vel pariatur creatura in eum finem, adhuc Deus amplius
        <lb ed="#K" n="22"/>rationabiliter irasci potest peccatori, eo quod in ipso peccato mortali sit exi<lb ed="#K" break="no" n="23"/>gentia
        quaedam ut ne placetur Deus, atque sic per perseverantiam offensionis abste<lb ed="#K" break="no" n="24"/>rreantur 
        humanes appeccatis. Contra opponitur quod absque tali exigentia
        <lb ed="#K" n="25"/>suffientem habet vim peccatum ad absterrendos humanes tum enormitate sua tum
        <lb ed="#K" n="26"/>aeternitate suppliciis quod meretur. Deinde eandem ob causam peccatum de<lb ed="#K" break="no" n="27"/>beret
        etiam exigere, ut nec per misericordiam Dei, nec per satisfactionem Christi
        <lb ed="#K" n="28"/>pro illo satis fieri possit, sic enim maior adhuc imputaretur terror homi<lb ed="#K" break="no" n="29"/>nibus.
        Plura opponit <unclear>plixe</unclear> <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e359"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e360">Arriaga</name> Disp: 4 sectione 3</ref>.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e364">
        <lb ed="#K" n="30"/>5ta est <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e368"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e369">Ripaldae</name> in Disputationibus de supernaturali:<quote xml:id="yth33t-f2x142-Qd1e371">quia
        <lb ed="#K" n="31"/>creatura per peccatum constituitur novo titulo serva Dei, ratione cu<lb ed="#K" break="no" n="32"/>ius
        servitutis, Deus <unclear>aequorit</unclear> ius novum ad omnia obsequia possibi<lb ed="#K" break="no" n="33"/>lia
        purae creaturae etiam aeterna, ita ut possit ea exigere titulo pec<lb ed="#K" break="no" n="34"/>cati.
        Si autem pura creatura posset condigne satisfacere pro peccato,
        <pb ed="#K" n="21-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>eo ipso posset se liberare ab ista servitute quod est inconveniens.</quote></ref>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e390">
        <lb ed="#K" n="2"/>Contra est. Cur maius Deus acquirat ius titulo peccati in omnia obse<lb ed="#K" break="no" n="3"/>quia
        creaturae, quam aequisivit titulo creationis et causae purae? Et tamen
        <lb ed="#K" n="4"/>hoc iure non obstante Christus condigne satisfecit pro nobis, et nos con<lb ed="#K" break="no" n="5"/>digne
        meremur gloriam aeternam.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e401">
        <lb ed="#K" n="6"/>Sexta est <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e405"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e406">Cardinalis Palavicini</name> numero <unclear>79</unclear></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e410"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e411">Haunoldi</name> tractatu
        <lb ed="#K" n="7"/>primo Controversia secunda cap: 1 paragr: 4: Ut aliquis satisfaciat ad aequa<lb ed="#K" break="no" n="8"/>litatem
        <lb ed="#K" n="9"/>pro debito ex gravi debito debet solum facere supra id ad quod
        <lb ed="#K" n="10"/>tenebatur ante delictum, quantum infra suum debitum fecit delinguendo.
        <lb ed="#K" n="11"/>Verba gratia: Si quis alteri alapam impiet, debet tantum honoris illi exhibere
        <lb ed="#K" n="12"/>supra, id ad quod alias tenebatur, quantum infra suum debitum tractavit
        <lb ed="#K" n="13"/>offensum. Atqui nemo peccator potest Deum tantum honorare supra id ad quod
        <lb ed="#K" n="14"/>tenebatur ante delictum, quantum despexit post ponendo eius authoritatem
        <lb ed="#K" n="15"/>et amicitiam bono finito. Ergo, etc.</ref> <!-- https://www.google.com/books/edition/Theologiae_speculatiuae_scholasticis_pra/ewjbzEaceSQC?hl=en&gbpv=1&dq=Theologiae%20speculatiuae%20scholasticis%20praelectionibus%20et%20exercitiis%20accomodatae&pg=PA455&printsec=frontcover --> Haec ratio satis bona est; Contra
        <lb ed="#K" n="16"/>tamen opponitur: Quod defacto pauca Deus determinate ex imposita obli<lb ed="#K" break="no" n="17"/>gatione
        exigat ab humane, et supra id quod taliter exigit, potest homo pluri<lb ed="#K" break="no" n="18"/>mos
        et praestantissimos elicere actus supernaturales supererogatonos
        <lb ed="#K" n="19"/>honoris et amoris, alioqui videtur aliquando adaequaturus omne debitum
        <lb ed="#K" n="20"/>pro offensa si nil aliud obstet.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e447">
        <lb ed="#K" n="21"/>Septima est <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e451"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e452">Espartae</name>hic quaestione 9.</ref> Quod peccatum mortale sit tantum
        <lb ed="#K" n="22"/>malum, ut excludat ab humane gratiam habitualem et gloriam ac habitus vir<lb ed="#K" break="no" n="23"/>tutum
        supernaturalium, non tantum existentes in humane peccante, sed secundum omnes
        <lb ed="#K" n="24"/>absolute gradus possibiles adeoque infinitos. Atqui nulla opera bona
        <lb ed="#K" n="25"/>creaturae purae inducere possunt infinitos gradus gratiae et gloriae in ani<lb ed="#K" break="no" n="26"/>mam.
        Ergo inter illa et peccatum non potest dari aequalitas. Hanc ratio<lb ed="#K" break="no" n="27"/>nem
        dat etiam <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e468"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e469">Perez</name></ref>. Contra est 1mo. ex hac vi impeditiva bonorum
        <lb ed="#K" n="28"/>infinitorum videtur peccati malicia esse infinita simpliciter, quod non vult Espar<lb ed="#K" break="no" n="29"/>sa
        2do Omnia peccata mortalia essent aequalia omnia enim excludunt 
        <lb ed="#K" n="30"/>illa bona. 3tio non posset condigne satis fieri etiam pro veniali, quia etiam
        <lb ed="#K" n="31"/>hoc impedit bonum infinitum, scilicet unionem hypostaticam. Plura opponit <add place="right">Palavicinius</add>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e484">
        <lb ed="#K" n="32"/>8ua est <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e488"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e489">Lessii</name> Libro 13 de perfectionibus Divinis capite 46 et 47.</ref>
        <lb ed="#K" n="33"/><ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e493"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e494">Valentiae</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e496"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e497">Hurtadi</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e499"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e500">Martinonis</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e503"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e504">Geniti</name></ref>, etc. quod peccatum mortale in ratione
        <lb ed="#K" n="34"/>offensae sit moraliter infinitum simpliciter, quia ut docet <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e508"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e509">Aristoteles</name>
        <lb ed="#K" n="35"/>5to Ethicorum cap: 5.</ref> et manifestum est ab inductione, offensa crescit ex digni<lb ed="#K" break="no" n="36"/>tate
        offensi, et ex vilitate offendentis. Ergo cum inter dignitatem Dei
        <pb ed="#K" n="21-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>offensi et vilitatem creaturae offendentis sit infinita distantia necesse
        <lb ed="#K" n="2"/>esse peccatum saltem mortale esse infinitum simpliciter in ratione offensae.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e525">
        <lb ed="#K" n="3"/>Contra tamen opponitur 1mo: quia illud est malum simpliciter infinitum inratio<lb ed="#K" break="no" n="4"/>ne
        mali, quo non potest excogitari aliud maius in ratione mali, sicut illud
        <lb ed="#K" n="5"/>est bonum simpliciter infinitum, quo non potest excogitari vel esse maius bonum
        <lb ed="#K" n="6"/>quale est Deus. Atqui inter peccata mortalia unum est maius alio, inge<lb ed="#K" break="no" n="7"/>nere
        mali et offensae. Contra 2do. quia dignitas Dei offensi non auget gra<lb ed="#K" break="no" n="8"/>vitatem
        peccati, nisi quatenus existit intentionaliter in mente et affectu
        <lb ed="#K" n="9"/>seu voluntate peccantis, seu inquantum apparet <unclear>offendentum</unclear>, et inquantum
        <lb ed="#K" n="10"/>hic se opponit illi per actum voluntatis. Atqui cognitio qua peccator 
        <lb ed="#K" n="11"/>cognoscit Deum esse bonum infinitum, est valde imperfecta et limitata: cona<lb ed="#K" break="no" n="12"/>tus
        etiam voluntatis quo se opponit illi dignitati et legibus eius, est
        <lb ed="#K" n="13"/>satis imperfectus. Ergo non potest infinitudo Dei transfundere in actum pecca<lb ed="#K" break="no" n="14"/>ti
        infinitatem simpliciter in ratione maliciae vel offensae. Hanc ratio<lb ed="#K" break="no" n="15"/>nem
        declarat <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e557"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e558">Suarez</name>, hic disp. 4 sectione 7.</ref> Contra est tertio. Etiam
        <lb ed="#K" n="16"/>peccatum veniale deberet dici infinitum simpliciter. Contra est quarto, si
        <lb ed="#K" n="17"/>per possibile vel impossibile gratia infinita daretur creaturae purae, saltem
        <lb ed="#K" n="18"/>tunc posset ad aequalitatem satisfacere, essent enim actus illius infiniti
        <lb ed="#K" n="19"/>valoris. Haec et plura videri possunt apud <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e570"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e571">Arriagam</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e573"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e574">Lugonem</name></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e576"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e577">Palavicinum</name></ref>
        <lb ed="#K" n="20"/><ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e581"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e582">Perez</name></ref> et caeteros.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e585">
        <lb ed="#K" n="21"/>PARAGRAPHVS I
        <lb ed="#K" n="22"/>Sententia et Ratio <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e591"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e592">Soarii</name></ref> Defenditur 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e595">
        <lb ed="#K" n="23"/>Dicendum 1mo. Non potest ulla pura creatura ad aequalitatem satisface<lb ed="#K" break="no" n="24"/>re
        pro culpa mortali propria, ita ut ex vera iustitia obtineat remissionem
        <lb ed="#K" n="25"/>eius. Ita <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e603"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e604">Suarius</name></ref>.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e607">
        <lb ed="#K" n="26"/>Rationem fundamentalem dat hanc <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e611">disp. 4. sectione 7, et sequentibus</ref>:
        <lb ed="#K" n="27"/>Quia ut ad aequalitatem satisfiat pro offensa seu iniuria personali, debet
        <lb ed="#K" n="28"/>in persona satisfaciente, tantum esse dignitatis, quantum est in persona laesa.
        <lb ed="#K" n="29"/>Atqui pura creatura quibuscunque gratiis supernaturalibus dignificetur, nun<lb ed="#K" break="no" n="30"/>quam
        pertingere potest ad tantam dignitatem, ac est in Deo offenso. Ergo nullo
        <lb ed="#K" n="31"/>modo potest satisfacere ad aequalitatem pro culpa mortali. Minor est manifesta,
        <lb ed="#K" n="32"/>quamvis enim sit gratia ordinis cuiusdam Divini et participatio naturae Divinae
        <pb ed="#K" n="22-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>tamen tota eius dignitas tam physice quam moraliter est limitata; et
        <lb ed="#K" n="2"/>quamvis multiplicaretur in infinitum, adhuc infinita esset distantia a digni<lb ed="#K" break="no" n="3"/>tate 
        Dei offensi. Maior in qua vis est probatur: quia sicut iniuria perso<lb ed="#K" break="no" n="4"/>nalis
        crescit ex dignitate persone offensae, ita satisfactio decrescit, ex vilitate per
        <lb ed="#K" n="5"/>sonae satisfacientis, ut patet inductione, et ex communissimo sensu hominum, ex quo ma<lb ed="#K" break="no" n="6"/>navit 
        vulgare illud: honor est in honorante, iniuria autem in persona iniuriata.
        <lb ed="#K" n="7"/>Id est tanta est iniuria personalis, quantam est persona iniuriata, et tantus est honor
        <lb ed="#K" n="8"/>qui alicui exhibetur, quanta est persona honorans. Si enim plebeius aliquis viro
        <lb ed="#K" n="9"/>Principi colasum infligat, et mox se ad plantas eius abiiciat pro nihilo hoc
        <lb ed="#K" n="10"/>reputatus: si vir nobilis idem praestet in ordine ad veniam obtinendam, pluris
        <lb ed="#K" n="11"/>aestimatur: Si <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e652"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e653">Palatinus</name></ref> quispiam, ad huc pluris. Proportionatur itaque 
        <lb ed="#K" n="12"/>satisfactionis valor dignitati personae satisfacientis, et vilescit cum vilitate
        <lb ed="#K" n="13"/>eiusdem. Cum ergo pura creatura non interveniente unione hypostatico, 
        <lb ed="#K" n="14"/>nullo modo possit eo atolli, ut ne infinite distet a Deo, satisfactio eius
        <lb ed="#K" n="15"/>aequalis esse non potest, consequenter non debetur ei remissio culpae mortalis
        <lb ed="#K" n="16"/>ex vera iustitia. Rationi huic acquiescunt <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e666">Arriaga</ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e668">Perez</ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e670">Dero<lb ed="#K" break="no" n="17"/>des</ref>,
        <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e676"><unclear>Moraiosci</unclear></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e679">Haunoldus</ref>, et optime confirmatur obiectionum solutione.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e682">
        <lb ed="#K" n="18"/>Inferes hic 1mo: non tantum pro propria sed etiam aliena offensa
        <lb ed="#K" n="19"/>gravi non posse satis fieri ad aequalitatem a quacunque pura creatura utro<lb ed="#K" break="no" n="20"/>bique 
        enim satisfaciens <unclear>infinitae</unclear>&gt; distat a dignitate Dei offensi.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e693">
        <lb ed="#K" n="21"/>Inferes 2do. Per nullum actum contritionis vel charitatis, sive is
        <lb ed="#K" n="22"/>procedat a pura creatura solis auxiliis supernaturalibus, sive etiam
        <lb ed="#K" n="23"/>gratia sanctificante elevata, adaequari posse iunuria personalem, quae Deo
        <lb ed="#K" n="24"/>irrogatur per quodvis peccatum mortale, eo quod infinita eius bonitas
        <lb ed="#K" n="25"/>dignitas, et excellentia et non solum authoritas praecipientis oppositum <unclear>postpo<lb ed="#K" break="no" n="26"/>natur</unclear>
        libere vilissimo bono creato. Dixi non posse adaequari iuniuriam
        <lb ed="#K" n="27"/>personalem; materialis enim seu potius realis iniuria, quae consistit in eo, quod per pecca<lb ed="#K" break="no" n="28"/>minosum 
        <lb ed="#K" n="29"/>actum subtractus sit Deo actus honestus qui eliciendus erat circa propositum 
        <lb ed="#K" n="30"/>obiectam, et ad quem Deus ius habebat: haec inquam realis iniuria bene compen<lb ed="#K" break="no" n="31"/>sari
        <lb ed="#K" n="32"/>potest per supernaturalem aliquem et intentsum actum charitatis, qui morali bonitate
        <lb ed="#K" n="33"/>sua aequivaleat aut nobilior sit illo actu quem peccans elicere debuit fugiendo
        <lb ed="#K" n="34"/>peccatum, atqui hoc libenter concedimus <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e728"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e729">Scoto</name></ref>. Proinde diligenter semper distin<lb ed="#K" break="no" n="35"/>guenda
        <lb ed="#K" n="36"/>duplex quaedam iniuria (sive ea sit rigorosa, sive latius sumpta, parum refert
        <lb ed="#K" n="37"/>ad solutionem huius difficultatis.) quae in omni peccato mortali invenitur scilicet
        <pb ed="#K" n="22-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>realis et personalis, eo quod omne tale peccatum sit aversio a Deo postposi<lb ed="#K" break="no" n="2"/>tio
        voluntaria Dei et convensio ad creaturam, <unclear>probatioque</unclear> creaturae.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e748">
        <lb ed="#K" n="3"/>Inferes tertio. Ex suppositione Divinae voluntatis de <unclear>praestanda</unclear> condigna et ad
        <lb ed="#K" n="4"/>aequalitatem iustitialem satisfactione pro peccato mortali; omnino necessariam fuisse
        <lb ed="#K" n="5"/>unionem hypostaticam non tamen Incarnationem, aut assumptionem naturae rationalis cor<lb ed="#K" break="no" n="6"/>poreae. 
        Ratio primi quia aliter fieri non potuit sufficiens proportio inter perso<lb ed="#K" break="no" n="7"/>nam
        offensam et personam satisfacientem, nisi haec esset Deus. Ratio secunda. quia 
        <lb ed="#K" n="8"/>etiam si Deus assumpisset naturam Angelicam, atque sic pro peccatis generis homini satis<lb ed="#K" break="no" n="9"/>facere
        voluisset, sufficiens esset proportio inter satisfacientem et offensum,
        <lb ed="#K" n="10"/>consequenter opera satisfactoria omnino digna fuissent remissione peccati.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e770">
        <lb ed="#K" n="11"/>Dicendum secundo Non potest purus homo etiam ut est membrum Christi satis<lb ed="#K" break="no" n="12"/>facere,
        <lb ed="#K" n="13"/>ad aequalitatem et ex perfecta iustitia pro peccato mortali. Ita <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e778"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e779">Suarez</name> 
        <lb ed="#K" n="14"/>disputatione: 4, sectione 10</ref> contra <name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e784">Caietanum,</name> <name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e787">Sotum</name>, <name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e789">etc.</name>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e792">
        <lb ed="#K" n="15"/>Probatur. quia haec dignitas quae est esse membrum <unclear>Christi</unclear>, non plus quo
        <lb ed="#K" n="16"/>ad rem superaddit homini puro, quam quod ipsius opera bona fundentur in
        <lb ed="#K" n="17"/>mentis et satisfactione Christi, id est quod ex meritis Christi accipiat homo
        <lb ed="#K" n="18"/>non tantum gratiam habitudinem, sed etiam actualem ad bene agendum, et quod ope<lb ed="#K" break="no" n="19"/>ra
        ipsius propter Christi iustitiam ex Divina promissione acceptentur, ac de<lb ed="#K" break="no" n="20"/>nique 
        quod defectus valoris ac condignitatis qui est in meritis hominis
        <lb ed="#K" n="21"/>Christiani, suppleatur et compensetur satisfactione ac meritis Christi.
        <lb ed="#K" n="22"/>Atqui haec omnia non tribuunt eam intrinsecam dignitatem et valorem operibus
        <lb ed="#K" n="23"/>huius Christiani, ut omn ino moraliter secundum se aequivaleant gravi offensae
        <lb ed="#K" n="24"/>Divinae. Ergo non potest purus homo, etiam ut est membrum Christi satisfacere
        <lb ed="#K" n="25"/>ex perfecta iustitia et ad aequalitatem pro peccato mortali sive proprio sive alieno.
        <lb ed="#K" n="26"/>Minor in qua vis probatur. Datis illis omnibus auxiliis per Christum adhuc
        <lb ed="#K" n="27"/>homo satisfaciens infinite distat a Deo offenso. Ergo opera illius non possunt 
        <lb ed="#K" n="28"/>omnino aequivalere offensae Divinae, iuxta procedentem conclusionem. Firmatur
        <lb ed="#K" n="29"/>quia Christus non ita nobis applicat merita sua, ut tam perfecto modo satis<lb ed="#K" break="no" n="30"/>faciamus 
        pro peccatis nostris, sicut ipse, sed inferiore quodam, non enim elevat
        <lb ed="#K" n="31"/>nos per unionem quandam hypostaticam secum, sed solum per moralem, tanquam
        <lb ed="#K" n="32"/>membrum cum capite, et per gratias supernaturales. Ergo, etc.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e836">
        <lb ed="#K" n="33"/>Tantum igitur proprie loquendo, ut advertit <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e840"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e841">Suarez,</name></ref> recte dici potest, nos
        <lb ed="#K" n="34"/>iustificari, nobisque remitti peccatum ex perfecta iustitia scilicet Christi, non
        <lb ed="#K" n="35"/>vero nos ipsos satisfacere ex perfecta iustitia, vel vigore iustitiae.
        <pb ed="#K" n="23-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Sicut <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e852"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e853">S: Augustinus</name> explicuit in Enchiridio capite 41</ref> illud <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e856">secundae ad Corin. 5</ref>
        <lb ed="#K" n="2"/>Eum qui non noverat peccatum pro nobis peccatum fecit ut afficiamur iustitia 
        <lb ed="#K" n="3"/>Dei in ipse. Iustitia inquit Augustinus non nostra sed Dei, nec in nobis
        <lb ed="#K" n="4"/>sed in ipso. Proinde illae locutiones quibus subinde actiones membro<lb ed="#K" break="no" n="5"/>rum
        tribuuntur capiti, vel sunt impropriae vel metaphoricae ut cum <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e867">Psal: 21</ref>
        <lb ed="#K" n="6"/>in persona Christi dicitur: longe a salute mea verba delictorum. Utique
        <lb ed="#K" n="7"/>Christus non habuit proprie sua delicta sed aliena sibi imposita, vel assumpta
        <lb ed="#K" n="8"/>ad satisfactionem.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e876">
        <lb ed="#K" n="9"/>Dicendum tertio. Potest homo purus per opera supernaturalia verba gratia: contri<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tionis
        et charitatis, pro culpa propria mortali satisfacere, ex iustitia quadam
        <lb ed="#K" n="11"/>imperfecta. Ita <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e884"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e885">Suarez</name></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e887">caeteri</ref>.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e890">
        <lb ed="#K" n="12"/>Probatur. Qui non potest pefecte satisfacere debito suo, si compenset eo 
        <lb ed="#K" n="13"/>modo quo potest, et quo exigit et contensus est creditor, satisfacit ex iustitia
        <lb ed="#K" n="14"/>quadam saltem imperfecta. Atqui ita se potest gerere peccator erga Deum, imo
        <lb ed="#K" n="15"/>ita se gerit dum conteritur. Ergo, etc. minor probatur primo non potest satisfacere
        <lb ed="#K" n="16"/>homo purus perfecte ad aequalitatem pro offensa ut probatur. Secundo dum conte<lb ed="#K" break="no" n="17"/>ritur
        facit id quod potest cum auxilio Divino sibi concesso, avertitur a crea<lb ed="#K" break="no" n="18"/>turis,
        <lb ed="#K" n="19"/>et converitur ad Deum, dolet et amat, adeoque actu honesto
        <lb ed="#K" n="20"/>quo debebat fugisse peccatum, reddit aequalitatem actis vel meliorem.
        <lb ed="#K" n="21"/>Tertio. Actum talem exigit Deus a peccatore, ut <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e913">Ezechielis 18</ref>. Si impius
        <lb ed="#K" n="22"/>egerit paenitentiam et fecerit iustitiam, vita vinet. Et plurimus in locis
        <lb ed="#K" n="23"/>idem sonat sacra scriptura. Ergo, etc. Praeterea si Deus tales <unclear>actus/actibus</unclear>
        <lb ed="#K" n="24"/>appeccatore exigeret solum ut talem qualem conditionem seu dispositionem
        <lb ed="#K" n="25"/>in ordine ad iustificationem, sufficeret exigere ab illo consensum in ami<lb ed="#K" break="no" n="26"/>citiam
        Divinam et <unclear>propositum</unclear> non peccandi pro caetero. Iam vero non ita fit, sed
        <lb ed="#K" n="27"/>exigitur amor et dolor super omnia: Ergo signum est haec <unclear>peti</unclear> in
        <lb ed="#K" n="28"/>recompensationem et acceptari quando fiunt. Adde quod haec compensandi
        <lb ed="#K" n="29"/>obligatio ne sit mere positiva seu ex lege solum et praecepto actuali Divino, sed oriatur
        <lb ed="#K" n="30"/>ex natura ipsius actus graviter peccaminosi, qui est contemptus quidam et post positio
        <lb ed="#K" n="31"/>impudentissima Dei, non solum ut legislatoris, sed ut summae maiestatis et excellentiae
        <lb ed="#K" n="32"/>proinde nil de est actui perfecte paenitentis ad rationem satisfactionis ex iustitia qua<lb ed="#K" break="no" n="33"/>dam
        imperfecta. Dices. Remissio peccati gratis datur. Ergo non datur
        <lb ed="#K" n="34"/>propter satisfactionem ex ulla etiam imperfecta iustitia. Respondeo Concedo Antecedens. nego
        <lb ed="#K" n="35"/>Consequentiam, quia satisfactio imperfecta non potest efficaciter per se inducere
        <lb ed="#K" n="36"/>strictam obligationem seu verum debitum remittendi culpam, sicut sausa quae solum
        <pb ed="#K" n="23-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>est inadaequata ex se, non potest efficaciter praestare effectum. Ergo vi illius
        <lb ed="#K" n="2"/>praecisae potest. Deus non condonare culpam. Quod ergo de facto per merita Christi sup<lb ed="#K" break="no" n="3"/>pleat
        defectum illius satisfactionis remittatque peccatum, id gratiae et misericor<lb ed="#K" break="no" n="4"/>diae 
        est, adeoque remissio actualis simpliciter gratis fit. Non tamen ita gratis
        <lb ed="#K" n="5"/>fit ut homo ne debeat praestare quidquam de suo. Sed de his in prima parte
        <lb ed="#K" n="6"/>de paenitentia uberius. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e972">
        <lb ed="#K" n="7"/>PARAGRAPHVS II
        <lb ed="#K" n="8"/>Soluuntur Obiectiones contra primam Conclusionem.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e979">
        <lb ed="#K" n="9"/>Obiiciunt <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e983">Scotistae</ref>: Per actum contritionis et charitatis supernatu<lb ed="#K" break="no" n="10"/>ralis
        compensatur adaequalitatem quidquid est sublatum boni, vel irrogatum mali per culpam
        <lb ed="#K" n="11"/>mortalem. Ergo ad aequalitatem et ex iustitia satisfacere potest pura creatura per culpa
        <lb ed="#K" n="12"/>sua mortale. Antecedens probatur inductione damnorum ex peccato emergentium: nam
        <lb ed="#K" n="13"/>primo peccatum avertit a bono incommutabili ad commutabile. Secundo privat subiec<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tum
        gratia et amititia Dei et coniunctione cum fine supernaturali. Tertio red<lb ed="#K" break="no" n="15"/>dit
        dignum odio Divino. Quarto inducit reatum poenae aeternae. Quinto ladit ho<lb ed="#K" break="no" n="16"/>norem
        Dei. Atqui haec omnia resarcit perfecte contritio supernatura<lb ed="#K" break="no" n="17"/>lis
        et actus charitatis. Ergo, etc. Probatur minorem resarcit primum qua contritio
        <lb ed="#K" n="18"/>supernaturalis est conversio creaturae ad Deum et finem supernaturalem: et
        <lb ed="#K" n="19"/>quidem perfectius convertit quam peccatum averterat, quia hoc averterat
        <lb ed="#K" n="20"/>solum virtualiter et interpretative: contritio convertit <unclear>forlr</unclear> et expresse
        <lb ed="#K" n="21"/>detestando peccatum propter Deum summe dilectum. Resarcit secundum restituendo
        <lb ed="#K" n="22"/>amititiam actualem cum Deo. Resarcit tertium reddendo subiectum dignum amore
        <lb ed="#K" n="23"/>Dei. Resarcit quartum, quia delet maculam tollitque reatum paenae aeternae. Rescar<lb ed="#K" break="no" n="24"/>cit
        quinto quia est perfectissimum obsequium quod creatura potest praestare Deo. Ergo, etc.
        <lb ed="#K" n="25"/>Respondeo nego Antecedens ad probationis Antecedens respondeo, quid quid sit sit de compensatione
        <lb ed="#K" n="26"/>aliorum de qua in materia de paenitentia ex professo agitur: nego quintum mem<lb ed="#K" break="no" n="27"/>brum,
        non enim potest contritionis vel charitatis actus perfecte compensare contem<lb ed="#K" break="no" n="28"/>ptum
        et offensam Deo illatam per peccatum grave. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1029">
        <lb ed="#K" n="29"/>Vrgetur. Illa est condigna satisfactio qua tantum ponitur quantum
        <lb ed="#K" n="30"/>sufficit ad placandum Deum offensum, sed per contritionem et charitatem tantum
        <lb ed="#K" n="31"/>ponitur, nam contritio quae Deum <unclear>profert</unclear> omnibus creaturis tantum placet Deo,
        <lb ed="#K" n="32"/>quantum illi displicuit peccatum quo <unclear>protulit</unclear>&gt; creaturam Deo. Ergo, etc. Respondeo Concedo
        <lb ed="#K" n="33"/>maiorem, nego minorem, et probationem eius, plus enim est Deum a vilissima creatura
        <lb ed="#K" n="34"/>grativer offendi, quam ab eadem amari, et creaturis omnibus <unclear>proferri</unclear>; non multum
        <lb ed="#K" n="35"/>aestimant Principes quod a plebeio aliquo amentur et proferantur omnibus sub<lb ed="#K" break="no" n="36"/>ditis
        suis, plurimum autem offenduntur et offensam plurimi faciunt, si a subdito 
        <lb ed="#K" n="37"/>aliquo graviter despiciantur seu postponantur. 
        <pb ed="#K" n="24-r"/>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1060">
        <lb ed="#K" n="1"/>Vrgetur. Deus tantum amat carentiam peccati quantum odit exis<lb ed="#K" break="no" n="2"/>tentiam 
        eius, sed posito praecepto verba gratia de actu charitatis eliciendo peccatum forma<lb ed="#K" break="no" n="3"/>liter
        vitatur per elicitum actum charitatis. Ergo Deus tantum amat actum chari<lb ed="#K" break="no" n="4"/>tatis
        quantum odit peccatum. Respondeo nego maiorem, signum manifestum inaequalitatis
        <lb ed="#K" n="5"/>est quod sola carentia peccati non sit suffiens fundamentum ut Deus nobis
        <lb ed="#K" n="6"/>aliquid bona <unclear>praestet</unclear>. Iam vero pro existentia peccati infinitis suppliciis nos
        <lb ed="#K" n="7"/>subiecere potest et subiecit. Ergo haec maius est malum in genere moris quam
        <lb ed="#K" n="8"/>illa bonum. Ergo magis Deus existentiam peccati odit, quam amat caren<lb ed="#K" break="no" n="9"/>tiam 
        eius. Et nos ipsi defacto magis movemur quando actu iniuriamur,
        <lb ed="#K" n="10"/>quam nobis complacemus in absentia iniuriae.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1086">
        <lb ed="#K" n="11"/>Vrgetur Tantum placet lux quantum displicent tenebrae, tantum
        <lb ed="#K" n="12"/>placet bona valetudo, quantu displicet aegritudo. Ergo tantum placet Deo
        <lb ed="#K" n="13"/>actus perfectae contritionis et charitatis, quantum displicet aversio. Respondeo misso
        <lb ed="#K" n="14"/>antecedente nego Consequentiam, disparitas est quia tenebrae totam suam
        <lb ed="#K" n="15"/>aestimabilitatem habent ab oppositione cum eo bono utili quo per illas
        <lb ed="#K" n="16"/>privamur, adeoque per se non magis displicent, quam placet illud bonum utile.
        <lb ed="#K" n="17"/>Similiter et bona valetudo respectu aegritudinis. Iam vero preccatum
        <lb ed="#K" n="18"/>non tantum aestimabile est ex eo quod Deo subtrahat actum charitatis, qui
        <lb ed="#K" n="19"/>a peccante eliciendus erat, vel aliam gloriam extrinsecam; nec ex eo solum
        <lb ed="#K" n="20"/>quod plurimis maximisque bonis nos spoliet: sed potissimum ex volunta<lb ed="#K" break="no" n="21"/>rio 
        gravissimo contemptu ac postpositione actuali Dei, ratione cuius 
        <lb ed="#K" n="22"/>in genere moris longe odibilius est peccatum, quam ratione damni quod in<lb ed="#K" break="no" n="23"/>fert
        Deo vel nobis.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1117">
        <lb ed="#K" n="24"/>Obiicitur secundo. Peccatum nullam iniuriam rigorosam infert Deo, sed
        <lb ed="#K" n="25"/>inobedientiam dicit, non enim laedit nonum Dei infama vel vita, nec quidquam
        <lb ed="#K" n="26"/>aufert ab ipso quod resarciri deberet per restitutionem, quia Deus
        <lb ed="#K" n="27"/>ex creaturis nec crescit nec descrescit. Ergo peccatum in ratione offensae
        <lb ed="#K" n="28"/>non crescit ex laesa persona Dei: Tunc erim tantum aggravat persona
        <lb ed="#K" n="29"/>offensa peccatum, dum laeditur ipsa eius dignitas ut si percutiatur vel
        <lb ed="#K" n="30"/>interficietur vel derogetur eius famae, alias dignitas personae extra
        <lb ed="#K" n="31"/>nec est malitia peccat; nec viciat actum et posset condigne pro illo
        <lb ed="#K" n="32"/>satisfieri a pura creatura. Respondeo transeat Antecedens, quia potest simpliciter
        <lb ed="#K" n="33"/>negari loquendo universaliter de peccatis mortalibus. Consequentiam
        <pb ed="#K" n="24-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>nego ad probationem Respondeo. recte dictum est quod tunc aggravat persona offensa
        <lb ed="#K" n="2"/>peccatum dum laeditur eius dignitas. Sed inductio exemplum non est sufficiens
        <lb ed="#K" n="3"/>facta, non enim tantum laeditur personae dignitas si percutiatur, interficiatur, 
        <lb ed="#K" n="4"/>vel fama eius derogetur: sed etiam si inurbaniter tractetur, si in pu<lb ed="#K" break="no" n="5"/>blico
        consensu aliis lonoge inferioribus postponatur, si negligatur dum
        <lb ed="#K" n="6"/>ad maiora officia et venerationem indigni et viles <unclear>promoventur</unclear>. Quae
        <lb ed="#K" n="7"/>omnia deteriore modo irrogantur Deo per actum peccaminosum.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1162">
        <lb ed="#K" n="8"/>Vrgetur. Dum quis peccat contra legem Principum Politicorum non
        <lb ed="#K" n="9"/>eo ispo gravem contemptum facere et per transgressionem legis committere vi<lb ed="#K" break="no" n="10"/>detur
        gravem offensam in personam Principis. Ergo nec peccatum quodvis grave
        <lb ed="#K" n="11"/>commissum in Deum importat talem contemptum et offensam. Respondeo misso Antecedente
        <lb ed="#K" n="12"/>nego Consequentiam. Disparitas est quia Principes politici non ferunt leges
        <lb ed="#K" n="13"/>et praecepta principaliter propter se sed propter bonum subditorum nec tam curant
        <lb ed="#K" n="14"/>per legum observationem honorem et amorem suum, seu ut actu ipsi praeferantur
        <lb ed="#K" n="15"/>cuius bono inferiori, quam integritatem et utilitatem <unclear>Respondeo:</unclear> Iam vero Deus
        <lb ed="#K" n="16"/>quidquid praecipit, principaliter propter se, et ultimate hoc intendit ut ametur
        <lb ed="#K" n="17"/>pro omnibus, praeferaturque actu omni bono creato, non tantum per iudicum intel<lb ed="#K" break="no" n="18"/>ectus, 
        sed etiam per affectum voluntatis. Hinc est quod secundum scripturam 
        <lb ed="#K" n="19"/>et Patres omnia praecepta Divina dicuntur fundari in charitate, et qui cha<lb ed="#K" break="no" n="20"/>ritatem
        non habet, nihil est, licet non praecepta solum, sed etiam consilia Christi
        <lb ed="#K" n="21"/>impleat. Per peccatum magis amatur et eligitur potius bonum creatum
        <lb ed="#K" n="22"/>quam Increatum, quod utique fieri non potest sine gravi contempta et offensa Dei.
        <lb ed="#K" n="23"/>Dixi misso antecedente: quia etiam in policitis magis aestimari solet
        <lb ed="#K" n="24"/>transgressio legis ab ipso summo Principe latae, quam aministrorum aliquo.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1204">
        <lb ed="#K" n="25"/>Obiicitur tertio. Contritio est forma se ipsa santificans et expellens
        <lb ed="#K" n="26"/>peccatum. Ergo per illam satisfit condigne pro peccato etiam mortali. Antecedens probatur. con<lb ed="#K" break="no" n="27"/>tritio
        se ipsa constituit amicum Dei, atqui amititia Dei non stat cum inimitia peccati
        <lb ed="#K" n="28"/>Ergo, etc. Maior probatur: Contritio se ipsa est amor quidam benevolentiae cui respondet
        <lb ed="#K" n="29"/>aemulus amor Dei. Ergo in homine contrito ex utioque hoc amaore conflatur
        <lb ed="#K" n="30"/>amititia ad aequata. Ergo contritio se ipsa constituit amicum. Respondeo nego
        <lb ed="#K" n="31"/>Antecedens. probationis maiorem distinguo: Constitunt imperfecte et inchoative Concedo,
        <lb ed="#K" n="32"/>complete et perfecte. nego. Similiter distinguo minorem. Amititia inchoata et
        <lb ed="#K" n="33"/>imperfecta non stat cum inimititia peccati nego, completa et perfecta
        <lb ed="#K" n="34"/>concedo minorem, et nego Consequentiam, ad probationem minoris. Respondeo distinguen<lb ed="#K" break="no" n="35"/>do
        respondet aemulus amor vi solius exigentiae conditionis nego
        <pb ed="#K" n="25-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>vi liberalis Dei promissionis qua dignatur nos gratis iusti<lb ed="#K" break="no" n="2"/>ficare
        concedo. Contritio solum est dypositio ad gratiam sanctificantem
        <lb ed="#K" n="3"/>et condonationem peccati, potestque ad summum dici mereri eam de congruo.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1239">
        <lb ed="#K" n="4"/>Vrgetur. Homo contritus non perseverat in aversione habituali hoc
        <lb ed="#K" n="5"/>enim nihil aliud est quam ita se <unclear>humane</unclear>, ut inditio prudentum censeatur in eodem
        <lb ed="#K" n="6"/>effectu persistere, quod utique de vere contrito dici non potest. Ergo contritio
        <lb ed="#K" n="7"/>se ipso tollit peccatum. Respondeo distinguo Antecedens: contritus non perseverat in aver<lb ed="#K" break="no" n="8"/>sione 
        habituali philosophica quae nimirum consistit in morali permanentia eius<lb ed="#K" break="no" n="9"/>dem
        affectus mali erga Deum, Concedo. non perseverat in aversione Theologica
        <lb ed="#K" n="10"/>loquendo de contritione sumpta secundum se, nego. haec enim aversio propter actum pecca<lb ed="#K" break="no" n="11"/>minosum
        praeteritum, dicit negationem condignae satisfactionis vel liberalis
        <lb ed="#K" n="12"/>condonationis adeo factae, quae negationes tolli non possunt solo actu
        <lb ed="#K" n="13"/>contritionis ut pote a persona vili <unclear>procedente</unclear> adeoque valde impportionato. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1268">
        <lb ed="#K" n="14"/>Obiicitur quarto. Deus dat de facto maius praemium per actu supernatu<lb ed="#K" break="no" n="15"/>rali
        bono, quam sit paena quam infligit pro peccato mortali, ut communiter
        <lb ed="#K" n="16"/>docetur. Ergo signum est quod magis sibi complaceat in actu bono, quam displicen<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tiam
        habeat in peccato. Ergo per actum supernaturalem bonum a pura creatura
        <lb ed="#K" n="18"/>elicitur poterit ad aequalitatem satisfieri pro peccato. Respondeo primo. Ex hoc argumento 
        <lb ed="#K" n="19"/>sequitur quod de facto homo levissimo actu supernaturali condigne satisfaciat pro in<lb ed="#K" break="no" n="20"/>numeris
        et gravissimis peccatis. Respondeo secundo nego Consequentiam. Quod enim
        <lb ed="#K" n="21"/>Deus det maius <unclear>praemirum</unclear> pro merito humanis iusti, quam poenam pro peccato, id non
        <lb ed="#K" n="22"/>praevenit ex maiore aestimatione meriti supra peccatum, sed quod proprium Dei
        <lb ed="#K" n="23"/>sit misereri semper et parcere et misericordiae recordari etiam cum ira<lb ed="#K" break="no" n="24"/>tus
        fuerit, amat enim devincire sibi creaturas, potius aureis suae chari<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tatis 
        <lb ed="#K" n="26"/><unclear>fumieulis</unclear>, quam iudentibus inferni. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1302">
        <lb ed="#K" n="27"/>Obiicitur quinto. Qui reddit totum quod abstulit satisfacit ad aequa<lb ed="#K" break="no" n="28"/>litatem,
        sed homo per actum contritionis et charitatis, reddit totum quod Deo
        <lb ed="#K" n="29"/>abstulit. Ergo, etc. Respondeo distinguo maiorem, satisfacit ad aequalitatem si propter 
        <lb ed="#K" n="30"/><unclear>damuum</unclear> reale non intervenit etiam iunria personalis, Concedo, secus nego.
        <lb ed="#K" n="31"/>Applica minori eandem distinctionem.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1316">
        <lb ed="#K" n="32"/>Vrgetur. Qui ad nil amplius tenetur, satisfacit condigne tam
        <lb ed="#K" n="33"/>praedamno quam offensa, sed homo faciens satis pro peccato quantum potest, ad nil
        <lb ed="#K" n="34"/>amplius tenetur, cum ultra posse nemo obligetur. Ergo, etc. Respondeo distinguo
        <lb ed="#K" n="35"/>qui ad nil amplius tenetur ratione impotentiae suae satisfacit condigne nego.
        <lb ed="#K" n="36"/>ratione aequalitatis a se inductae et iuris extincti Concedo. Eandem distinctio 
        <lb ed="#K" n="37"/>minori applicanda. Respondeo secundo qui ad nil amplius agendum tenetur satis
        <pb ed="#K" n="25-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>facit condigne si nec teneatur ad faciendum in super concedo si adhuc teneatur
        <lb ed="#K" n="2"/>ad faciendum nego. Respondeo tertio <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1337"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e1338">Arriaga</name></ref>, qui ad nil amplius tenetur tam
        <lb ed="#K" n="3"/>absolute quam conditionatae<add place="below-line">conditionate</add> satis facit condigne Concedo, qui ad nil tenetur absolu<lb ed="#K" break="no" n="4"/>te,
        tenetur tamen ad quid, idem eum poterit aut si posset, satisfacit condigne nego.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1350">
        <lb ed="#K" n="5"/>PARAGRAPHVS III
        <lb ed="#K" n="6"/>Soluuntur Obiicitiones contra Rationem
        <lb ed="#K" n="7"/>eiusdem Conclusionis Fieri Solita
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1359">
        <lb ed="#K" n="8"/>Praenoto: Ratio fundamentalis minorae conclusionis: quare pura creatu<lb ed="#K" break="no" n="9"/>ra
        non potest satisfacere ad aequalitatem pro peccato mortali? quia scilicet debet
        <lb ed="#K" n="10"/>esse aequalis dignitas offensi et satisfacientis, alias satisfactio erit inaequa<lb ed="#K" break="no" n="11"/>lis
        et impportionata offensae. Contra quam rationem. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1370">
        <lb ed="#K" n="12"/>Obiicitur primo. Hic sequitur quod nullus plebeius per quaecunquae
        <lb ed="#K" n="13"/>opera possit satisfacere ad aequalitatem pro gravi offensa Principis, etiam
        <lb ed="#K" n="14"/>si innumera opera heroica praestaret, et vitam ipsam principis cum praesentissi<lb ed="#K" break="no" n="15"/>mo
        suae vitae periculo servareat. Atqui hoc est contra commune sensum.
        <lb ed="#K" n="16"/>Ergo data ratio non probat insufficientiam purae creaturae ad satisfaciendum
        <lb ed="#K" n="17"/>Deo pro peccato mortali. Respondeo nego Consequentiam, nam quando cunque non 
        <lb ed="#K" n="18"/>est distantia simpliciter infinita interpersonam offensam et offendentem
        <lb ed="#K" n="19"/>potest condigni satisfieri si non <unclear>per unum</unclear>, saltem per multiplicata in eum finem in
        <lb ed="#K" n="20"/>signia opera: per haec enim ipsa dignificatur et evehitur operans, si
        <lb ed="#K" n="21"/>non politice et quo ad potestatem gubernativam, certe moraliter seu quo ad
        <lb ed="#K" n="22"/>prudentum aestimationem aequalitatem sufficientem sortiatur cum persona offensa
        <lb ed="#K" n="23"/>alias eminentiore: Cum etiam apud Ethnicos decantatum sit, quod no<lb ed="#K" break="no" n="24"/>bilitas
        sola est atqui unica virtus. Cuius intuitu <unclear>parem</unclear> sibi reputa<lb ed="#K" break="no" n="25"/>vit
        Sanctum Ioannem Evangelistam Angelus <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1406">Apoc. 19<!-- Rev. 19:10 --></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1411">22</ref><!-- 22:9 --> renuitque 
        <lb ed="#K" n="26"/>humilem cultum a <unclear>procidente</unclear> in terram: conservus tuus sum. Hinc est quod
        <lb ed="#K" n="27"/>dum videmus alicuius valde insigne facinus, etiam si plebeius sit appel<lb ed="#K" break="no" n="28"/>lamus 
        heroem, et magnis parem, simulque inclinamur in reverentiam
        <lb ed="#K" n="29"/>eius atque venerationem, cui deinde pedissequa accedit <unclear>praemotio</unclear> ad offi<lb ed="#K" break="no" n="30"/>cia
        honorata, a quibus ille non fit dignior sed illustrior. Dum ergo
        <lb ed="#K" n="31"/>asseritur quod satisfacientis cum offenso debeat esse aequalis dignitas
        <lb ed="#K" n="32"/>sensus non est quod omnino debeat esse in simili officio honorato
        <lb ed="#K" n="33"/>constitutus, aut par alteri quo ad naturam seu perfectiones natu<lb ed="#K" break="no" n="34"/>rales:
        sed quod iudicio prudentum tanti debeat aestimari, quanti
        <lb ed="#K" n="35"/>offensus, sive interim fundamentum huius aestimationis sit in ipsa natura
        <pb ed="#K" n="26-r"/>sive in dignitate politica, sive in actibus virtutum sive aliis dotibus.
        <lb ed="#K" n="1"/>Unde ulterius apparet, quod cum nulla creatura etiam infinitas gratiis
        <lb ed="#K" n="2"/>instructa tanti aestimari mereatur quanti Deus, sed infinities <!-- sic --> abeo <!-- adeo? --> su<lb ed="#K" break="no" n="3"/>peretur
        semper, non posse actus illius habere condignitatem satisfacien<lb ed="#K" break="no" n="4"/>di
        Deo ad aequalitatem pro offensa gravi. Econtra cum fieri possit
        <lb ed="#K" n="5"/>ut unta creatura in genere moris tanti aestimatur quanti quaecunque alte<lb ed="#K" break="no" n="6"/>ra,
        satisfacere etiam poterit condigne pro offensa eius gravi. Dixi
        <lb ed="#K" n="7"/>in genere moris, non enim obstat quod forte in genere physico, seu secundum
        <lb ed="#K" n="8"/>naturam aequipari non possint ut homo cum Angelo.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1464">
        <lb ed="#K" n="9"/>Obiicitur secundo. Per illam rationem conclusionis illatam non potest saluari im<lb ed="#K" break="no" n="10"/>potentia
        purae creaturae in ordine ad satisfactiendum pro gravi offensa Dei, nisi simul
        <lb ed="#K" n="11"/>admittitur peccatum mortale esse infinitum simpliciter in ratione offensae. Ergo secundum se ratio
        <lb ed="#K" n="12"/>illa non est sufficiens. Probatur Antecedens quia si peccatum in ratione offensae solum est infi<lb ed="#K" break="no" n="13"/>nitum
        secundum quid, adhuc sequitur pro illo satisfieri posse ad aequalitatem a pura creatura,
        <lb ed="#K" n="14"/>quia res finita licet sit superioris ordinis, potest adaequari mortaliter saltem
        <lb ed="#K" n="15"/>per multiplicationem vel intensionem rei quae est inferioris ordinis, sicut quo ad va<lb ed="#K" break="no" n="16"/>lorem
        mortalem compensatur <unclear>aarum</unclear> per argentam vel etiam aes multiplicatum. Respondeo nego
        <lb ed="#K" n="17"/>Antecedens probationis nego sequelam, huius probationem distinguo: aliqua res finita potest aequa<lb ed="#K" break="no" n="18"/>ri
        per aliam inferioris ordinis Concedo. Omnis nego. Nam non tantum in natura<lb ed="#K" break="no" n="19"/>libus
        multae species inferioris gradus non aequivalent uni superiori, sed etiam in 
        <lb ed="#K" n="20"/>moralibus. Sic peccata venialia, licet multiplicentur, non aequivalent uni
        <lb ed="#K" n="21"/>mortali. Visio beatifica non compensatur per visiones obiectorum creatorum et spe<lb ed="#K" break="no" n="22"/>cie
        infinitorum. In iuria etiam facta in vita vel fama, dicitur communiter a Theo<lb ed="#K" break="no" n="23"/>logis
        in compensabilis per peccunias.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1501">
        <lb ed="#K" n="24"/>Vrgetur Non est ratio quare peccatum mortale constituitur potius
        <lb ed="#K" n="25"/>in classe earum rerum superioris ordinis quae compensari non possunt per multipli<lb ed="#K" break="no" n="26"/>cationem 
        inferiorum, quam in classe earum quae possint. Respondeo rationem esse in ipsa
        <lb ed="#K" n="27"/>enormitate peccati mortalis, quod malorum <unclear>odium</unclear> quae sunt aut esse vel cogitari
        <lb ed="#K" n="28"/>possunt est maximum ex genere suo ob rationem gravis offensae Divinae.
        <lb ed="#K" n="29"/>Unde si quid est aut cogitari potest in-compensabile per alia inferioris ordinis
        <lb ed="#K" n="30"/>tale debet esse potissimo iure peccatum. Deinde, si valde difficilis est com<lb ed="#K" break="no" n="31"/>pensatio
        pro iniuria personali a vili persona Principibus terrenis facta: in<lb ed="#K" break="no" n="32"/>finicies
        magis adeoque absolute incompensabilis sit opertet offenda Dei gravis
        <lb ed="#K" n="33"/>etiam si forte in se finita sit.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1527">
        <lb ed="#K" n="34"/>Obiicitur tertio. Ad satisfactionem aequalem sufficit aequalitas satis<lb ed="#K" break="no" n="35"/>factionis
        <pb ed="#K" n="26-v"/>
        cum offensa seu iniuria illata, etiam si non sit aequalitas inter
        <lb ed="#K" n="1"/>personam satisfacientem et offensam. Ergo data ratio non subsistit. Respondeo nego
        <lb ed="#K" n="2"/>Antecedens nam ut supra dictum, et communis est hominum sensus, satisfactio vilescit
        <lb ed="#K" n="3"/>a vilitate personae, ac proinde aequalis esse nullo modo potest nisi satisfaciens fiat
        <lb ed="#K" n="4"/>aequalis offenso.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1546">
        <lb ed="#K" n="5"/>Vrgetur. Hinc sequitur quod nec pro peccato veniali possit a pura
        <lb ed="#K" n="6"/>quantumvis sancta creatura <unclear>praestare</unclear> satisfactio ad aequalitatem, quod est contra com<lb ed="#K" break="no" n="7"/>mune
        sensus Theologorum: nam et isto offenditur Deus, et offendens non
        <lb ed="#K" n="8"/>potest fieri Deo aequalis in ordine ad satisfactionem. Respondeo cum <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1559"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e1560">Suarez</name></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1562">aliis</ref>
        <lb ed="#K" n="9"/>negando sequelam, rationem negationis dat <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1566"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e1567">Suarez</name> dispu: 4 sec: 11</ref> quia 
        <lb ed="#K" n="10"/>peccatum veniale non <unclear>cum</unclear> proprie offensa et iniuria Dei, non enim proprie est contra Deum
        <lb ed="#K" n="11"/>ut ultimum finem cum non avertat ab illi, sed retardat, neque dissoluit amiti<lb ed="#K" break="no" n="12"/>tiam
        Dei, nec minuit per se ullum gradum gratiae sanctificantis. Unde
        <lb ed="#K" n="13"/>mirum non est quod <unclear>p levi</unclear> offensione possit a persona amica per <!-- sic -->&gt;
        <lb ed="#K" n="14"/>gradus charitatis supernaturalis, qui sit totalis conversio et adhaesio ad
        <lb ed="#K" n="15"/>Deum, condigna praestari satisfactio. Et quis neget plebiium posse satis<lb ed="#K" break="no" n="16"/>facere
        condigne pro in urbanitate aliqua quam principi exhibiut, etiamsi ad
        <lb ed="#K" n="17"/>dignitatem maiorem non <unclear>eveluntur</unclear> ut aequalis fiat Principi? Cum ergo faci<lb ed="#K" break="no" n="18"/>lius
        praeporcionentur actus satisfactori, personarum etiam vilium culpae <unclear>leoi<lb ed="#K" break="no" n="19"/>guam</unclear>
        gravi offensae, recurrere non oportet ad dignitatem satisfacientis
        <lb ed="#K" n="20"/>ut ab ea dignificentur.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e1607">
        <lb ed="#K" n="21"/>Vrget. <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1611"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e1612">Derodes</name> hic disputatione 1 sec: 3, para: 5.</ref> Pec<lb ed="#K" break="no" n="22"/>cato
        veniali <unclear>contilia</unclear> tribuunt veram offensam non quo homo a Deo tanquam
        <lb ed="#K" n="23"/>fine sed qua vere a vertatur a Deo ut legislatore, et eum rationabili<lb ed="#K" break="no" n="24"/>ter
        iratum, saltem leviter relinquat. Firmatur a pari quia pecca<lb ed="#K" break="no" n="25"/>tum
        mortale ideo gravem continet iniuriam et offensam Dei quia est <unclear>stra</unclear> Dei vo<lb ed="#K" break="no" n="26"/>luntatem
        et violat aliquam eius legem. Sed hoc praestat etiam peccatum
        <lb ed="#K" n="27"/>veniale, ergo est vera Dei offensa. Respondeo <ref xml:id="yth33t-f2x142-Rd1e1632"><name xml:id="yth33t-f2x142-Nd1e1633">Suarez</name></ref> quod peccatum veniale
        <lb ed="#K" n="28"/>sit verum peccatum, quod sit oppositum voluntati et alicui legi Divinae, offendatque
        <lb ed="#K" n="29"/>defacto Deum etiamsi leviter tantum et meretur penam proportionatam saltem tempo<lb ed="#K" break="no" n="30"/>ralem.
        An autem propter haec debeat dici proprie et in rigore offensa et in<lb ed="#K" break="no" n="31"/>iuria
        Dei quaestio erit de nomine, cuius decisio pendet a declaratione,
        <lb ed="#K" n="32"/>quid proprie significet ly offensa? ad quod Respondeo offensam proprie dicere
        <lb ed="#K" n="33"/>contemptum alterius dissolutionem amititiae. Patet id etiam ex communi sensu
        <pb ed="#K" n="27-r"/>  
        <lb ed="#K" n="1"/>quando enim advertinus nos egisse, quod alteri verba gratia superiori desplicet,
        <lb ed="#K" n="2"/>si tamen nobis consciis simus quod nil notabile contra honorem et dignitatem
        <lb ed="#K" n="3"/>illius personae admiserimus, adeoque plumamus de contrinuatione boni affectus
        <lb ed="#K" n="4"/>vel amititiae: Censemus defacto personam talem vere a nobis offensam non esse,
        <lb ed="#K" n="5"/>sed solum simpliciter voluntati ipsius satisfactum non esse, et displicentiam
        <lb ed="#K" n="6"/>causatam licet sine aversione. Unde ad argumentum Respondeo directe: ex hoc
        <lb ed="#K" n="7"/>solo quod homo per peccatum veniale aliquomodo avertatur a Deo ut legislatore, non
        <lb ed="#K" n="8"/>potest inferri, quod in peccato veniali sit propria ratio offensae Dei, ut patet expro<lb ed="#K" break="no" n="9"/>xime
        dictis. Ad Confirmationem Respondeo causalem maioris adaequatam non esse, ideo
        <lb ed="#K" n="10"/>enim principaliter peccatum mortale dicit proprie offensam Dei quia per illud sciens
        <lb ed="#K" n="11"/>volens opponit se creatura voluntati vel legi Divinae, cum contemptu
        <lb ed="#K" n="12"/>quodam dissolutive amititiae inter Deum et hominem: hoc autem non fit per veni<lb ed="#K" break="no" n="13"/>ale
        peccatum. Hinc ut vides peccata venialia habent se ut inurba<lb ed="#K" break="no" n="14"/>nitates
        quaedam et levitates quibus offendi aliquomodo solent Principes, mor<lb ed="#K" break="no" n="15"/>talia
        vero habent se ut crimina laesae maiestatis: proiende per absolutam 
        <lb ed="#K" n="16"/>Dei potentiam potest satisfieri pro quocunque peccato veniali ad aequalitatem a pura
        <lb ed="#K" n="17"/>creatura, secus pro mortali. Dixi per absolutam potentiam, nam
        <lb ed="#K" n="18"/>secundum praesentia Dei decreta, ut scriptura et concilia testantur, non fit re<lb ed="#K" break="no" n="19"/>missio
        ullius peccati, nisi ex mentis Christi, et valor operum nostrorum super<lb ed="#K" break="no" n="20"/>naturalium
        totus impenditur alteri designato praemio, scilicet augmento gra<lb ed="#K" n="21"/>
        tiae et gloriae aeternae.
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>