<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 2</title>
          <date when="2025-02-01">February 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="19-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x142">
      <head xml:id="yth33t-f2x142-Hd1e110">Sectio 2</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x142-Hd1e111" type="question-title">Vtrum homo purus posset ad aequalitatem satisfacere pro culpa mortali propria ita ut ex vera iustitia obtineat remissionem eius?</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x142-d1e118">
        <lb ed="#K" n="8"/>SECTIO II
        <lb ed="#K"/>Vtrum homo purus posset ad aequalitatem satis<lb ed="#K"/>facere 
        <lb ed="#K"/>pro culpa mortali propria ita ut ex vera 
        <lb ed="#K"/>iustitia obtineat remissionem eius?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Praenoto. Tunc ex vera iustitia obtinetur remissio alicuius culpae
        <lb ed="#K"/>commissae, dum in ordine ad placandam personam offensam, tale ac tantum
        <lb ed="#K"/>ponitur opus, ut ne possit amplius manere rationabiliter offensus
        <lb ed="#K"/>aversus a reo, quamvis forte vi talis operis non tenetur reum positive
        <lb ed="#K"/>recipere in gratiam et amicitiam, verba gratia conferendo peccatori gratiam habitua<lb ed="#K"/>lem,
        et ius ad gloriam aeternam. Quodsi vero <unclear>praestito</unclear> sibi tali opere,
        <lb ed="#K"/>ad huc offensus velit continuare aversionem, irrationabiliter aget,
        <lb ed="#K"/>et nilominus offensa tolletur, nec reus obnoxius manebit amplius.
        <lb ed="#K"/>Quaeritur ergo utrum tale opus possit peccator aliquis <unclear>praestare</unclear> pro culpa
        <lb ed="#K"/>sua mortali. In varia Authores abiere.
      </p>
      <>
        <lb ed="#K"/>Thomistae negativam defendunt sententiam secuti suum ante
        <lb ed="#K"/>signaum Divam Thomam, qui hoc loco quaest: 1 articulo 2, ad 2dum
        <lb ed="#K"/>aperto negat, dum auct. <unclear>diendum</unclear> quod aliqua satisfactio potest dici du<lb ed="#K"/>pliciter
        sufficiens, uno modo perficite, quia est condigna per quanda adae<lb ed="#K"/>quationem
        ad recompensationem culpae commissae; et sic humanis puri satis<lb ed="#K"/>factio
        sufficiens esse non potuit pro peccato: Tumquia tota natura hu<lb ed="#K"/>mana
        per peccatum erat corrupta contra Deum commissum quandam infinita<lb ed="#K"/>tem 
        habet ex infinitate Divinae magestatis tanto enim offensa est
        <lb ed="#K"/>gravior, quanto maior est ille, inquam delinquitur. Unde 
        <pb ed="#K" n="20-r"/>
        <lb ed="#K"/>oportuit ad condigna satisfactionem, ut actus satisfacientis haberet
        <lb ed="#K"/>efficaciam infinitam, utpote Dei et hominis existens. Alio modo potest
        <lb ed="#K"/>dici satisfactio humanis esse sufficiens imperfecte, scilicet 2dum acceptionem
        <lb ed="#K"/>eius qui est ea contentus, quamvis ne sit condigna. Et hoc modo satisfac<lb ed="#K"/>tio
        puri humanis est sufficiens. Idem docet in tertium distinctione 20
        <lb ed="#K"/>quaes. 1 arti: 2do. et in quartum distinc. 14 quaest: 1. Ubi loquens de
        <lb ed="#K"/>penitentia infusa, dicit non posse per illam Deo reddi aequivalens <unclear>pos<lb ed="#K"/>sensa,</unclear>
        sicut nec potest religio seu gratitudo pro beneficio.
      </p>
      <p?>
        <lb ed="#K"/>Scotistae affirmativam sententiam tuentur secuti suum ante signarum
        <lb ed="#K"/>scotum qui in quarum distinc: 15 quaes: 1 numero 7. Sic loquitur: quantum
        <lb ed="#K"/>ad istum articulum potest dici, quod Deus de potentia absoluta posset dedis<lb ed="#K"/>se
        peccatori post attritionem, tanquam post dispositionem congruam et meri<lb ed="#K"/>tam
        de congruo gratiam, per quam motus eius fieret contritio, et sic per satis<lb ed="#K"/>factionem
        delevisse peccatum, quia per illum actum redderet Deo aequivalens illi
        <lb ed="#K"/>bono, quod abstulit peccatum. Aliam quoque statim subdit rationem, quia
        <lb ed="#K"/>talis actus posset alias esse indebitus Deo, scilicet supererogationis
        <lb ed="#K"/>et non <unclear>praecepti</unclear>, posset enim Deus per absolutam potentiam humanem solum obligare
        <lb ed="#K"/>ad Decalogum. Ergo tunc homo aliqua opera supererogationis exer<lb ed="#K"/>cere
        posset, atque pro peccatis suis offerre, et tunc inquit saluaretur
        <lb ed="#K"/>tota ratio satisfactionis. Similiter distinctione <unclear>20/40</unclear> intentum, asserit
        <lb ed="#K"/>per actum charitatis perfecte poni aequalitatem peccato.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Retentiores excepta schola scoti licet passim neget puram crea<lb ed="#K"/>turam
        condigne et ad aequalitatem satisfacere posse pro peccato mortali
        <lb ed="#K"/>proprio, multi tamen parum efficaces adferunt rationes assertionis suae,
        <lb ed="#K"/>quas hic expendere breviter non oberit.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>1ma. Ratio est Durandi in quartum distinc. 4 quaes: 1: quia ita
        <lb ed="#K"/>se habet satisfactio sicut gratiarum actio. Sed Deo non possumus satis pro be<lb ed="#K"/>neficiis
        gratiis agere ergo nec pro peccatis satisfacere. Contra
        <lb ed="#K"/>est quia inde sequitur quod nec parentibus aut praeceptoribus pro nota<lb ed="#K"/>bili
        offensa possemus satisfacere, cum iuxta <unclear>Articulum</unclear> etiam illis ne possi<lb ed="#K"/>mus
        esse satis grati.
      </p>
        <lb ed="#K"/>2da est Medinae quia quidquid faciat pura creatura, debetur
        <lb ed="#K"/>Deo aelio titulo, possetque iuste alio titulo ab illa exigi.
        <pb ed="#K" n="20-v"/>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Contra est quia inde sequitur nec Christi satisfactionem esse pefectum et
        <lb ed="#K"/>omnino ad aequalitatem, cum etiam ipsius opera Deus exigere alio
        <lb ed="#K"/>titulo potuit.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>3tia. Ratio est <ref><name>Vasquiis</name></ref> <ref>Disputatione 4 cap: 5. numero 6.</ref> quia
        <lb ed="#K"/>quantum cunque faciat creatura non potest pro toto debito satisfacere, pecca<lb ed="#K"/>tor
        enim per suum peccatum, meritus est negationem omnis auxiliis congrui
        <lb ed="#K"/>quod debitum necesse est liberaliter a Deo tolli, alias non nisi naturales
        <lb ed="#K"/>et in proportionatissimos eliceret actus peccator. Quodsi contritionem
        <lb ed="#K"/>et charitatem habere possemus ex propriis viribus absque ullo auxilio gra<lb ed="#K"/>tiae
        Dei, tunc inquit <ref>Vasques, numero 53</ref>. nostra satisfactio perfecta
        <lb ed="#K"/>esset: nunc autem minus sufficiens est, quamvis natura sua abstergat
        <lb ed="#K"/>et deleat omnem maculam peccati et offensam, quia nimirum fit cum
        <lb ed="#K"/>auxilio Dei partem debiti condonantis. Contra hanc rationem
        <lb ed="#K"/>opponitur quod talis <unclear>condanatio</unclear> quae solum est panae cuiusdam pro peccato debitae, non videatur
        <lb ed="#K"/>obstare satisfactioni perfectae pro culpa. I quae tota est ad tollendum per se maculam et
        <lb ed="#K"/>offensam simul. 2do. sicut carentiam auxiliis, ita carentiam redemptoris merebatur
        <lb ed="#K"/>peccatum, et tamen per gratis datum nobis redemptorem nihil derogatum est condigni<lb ed="#K"/>tali
        et perfectioni satisfactionis Christi pro peccatis nostris.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>4ta Ratio est Lugonis hic Disputatione 5 sectione 4: quia nulla pura crea<lb ed="#K"/>tura
        tantum ponere potest, ut offensus Deus non possit amplius rationaliter manere aversus 
        <lb ed="#K"/>et offensus, quidquid enim agat vel pariatur creatura in eum finem, adhuc Deus amplius
        <lb ed="#K"/>rationabiliter irasci potest peccatori, eo quod in ipso peccato mortali sit exi<lb ed="#K"/>gentia
        quaedam ut ne placetur Deus, atque sic per perseverantiam offensionis abste<lb ed="#K"/>rreantur 
        humanes appeccatis. Contra opponitur quod absque tali exigentia
        <lb ed="#K"/>suffientem habet vim peccatum ad absterrendos humanes tum enormitate sua tum
        <lb ed="#K"/>aeternitate suppliciis quod meretur. Deinde eandem ob causam peccatum de<lb ed="#K"/>beret
        etiam exigere, ut nec per misericordiam Dei, nec per satisfactionem Christi
        <lb ed="#K"/>pro illo satis fieri possit, sic enim maior adhuc imputaretur terror homi<lb ed="#K"/>nibus.
        Plura opponit <unclear>plixe</unclear> <ref><name>Arriaga</name> Disp: 4 sectione 3</ref>.
      <p>
        <lb ed="#K"/>5ta est <ref><name>Ripaldae</name> in Disputationibus de supernaturali:</ref> <ref><quote>quia
        <lb ed="#K"/>creatura per peccatum constituitur novo titulo serva Dei, ratione cu<lb ed="#K"/>ius
        servitutis, Deus <unclear>aequorit</unclear> ius novum ad omnia obsequia possibi<lb ed="#K"/>lia
        purae creaturae etiam aeterna, ita ut possit ea exigere titulo pec<lb ed="#K"/>cati.
        Si autem pura creatura posset condigne satisfacere pro peccato,
        <pb ed="#K" n="21-r"/>
        <lb ed="#K"/>eo ipso posset se liberare ab ista servitute quod est inconveniens.</quote></ref>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Contra est. Cur maius Deus acquirat ius titulo peccati in omnia obse<lb ed="#K"/>quia
        creaturae, quam aequisivit titulo creationis et causae purae? Et tamen
        <lb ed="#K"/>hoc iure non obstante Christus condigne satisfecit pro nobis, et nos con<lb ed="#K"/>digne
        meremur gloriam aeternam.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>6ta est <ref?><name>Cardinalis Palavicini</name> numero <unclear>79</unclear></ref> et <ref>Haunoldi tractatu
        <lb ed="#K"/>primo Controversia 2da cap: 1 paragr: 4: Ut aliquis satisfaciat ad aequa<lb ed="#K"/>litatem
        <lb ed="#K"/>pro debito ex gravi debito debet solum facere supra id ad quod
        <lb ed="#K"/>tenebatur ante delictum, quantum infra suum debitum fecit delinguendo.
        <lb ed="#K"/>Verba gratia: Si quis alteri alapam impiet, debet tantum honoris illi exhibere
        <lb ed="#K"/>supra, id ad quod alias tenebatur, quantum infra suum debitum tractavit
        <lb ed="#K"/>offensum. Atqui nemo peccator potest Deum tantum honorare supra id ad quod
        <lb ed="#K"/>tenebatur ante delictum, quantum despexit post ponendo eius authoritatem
        <lb ed="#K"/>et amicitiam bono finito. Ergo, etc. Haec ratio satis bona est; Contra
        <lb ed="#K"/>tamen opponitur: Quod defacto pauca Deus determinate ex imposita obli<lb ed="#K"/>gatione
        exigat ab humane, et supra id quod taliter exigit, potest homo pluri<lb ed="#K"/>mos
        et praestantissimos elicere actus supernaturales supererogatonos
        <lb ed="#K"/>honoris et amoris, alioqui videtur aliquando adaequaturus omne debitum
        <lb ed="#K"/>pro offensa si nil aliud obstet.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>7ma est <ref><name>Espartae</name>hic quaestione 9.</ref> Quod peccatum mortale sit tantum
        <lb ed="#K"/>malum, ut excludat ab humane gratiam habitualem et gloriam ac habitus vir<lb ed="#K"/>tutum
        supernaturalium, non tantum existentes in humane peccante, sed 2dum omnes
        <lb ed="#K"/>absolute gradus possibiles adeoque infinitos. Atqui nulla opera bona
        <lb ed="#K"/>creaturae purae inducere possunt infinitos gradus gratiae et gloriae in ani<lb ed="#K"/>mam.
        Ergo inter illa et peccatum non potest dari aequalitas. Hanc ratio<lb ed="#K"/>nem
        dat etiam <ref><name>Perez</name></ref>. Contra est 1mo. ex hac vi impeditiva bonorum
        <lb ed="#K"/>infinitorum videtur peccati malicia esse infinita simpliciter, quod non vult Espar<lb ed="#K"/>sa
        2do Omnia peccata mortalia essent aequalia omnia enim excludunt 
        <lb ed="#K"/>illa bona. 3tio non posset condigne satis fieri etiam pro veniali, quia etiam
        <lb ed="#K"/>hoc impedit bonum infinitum, scilicet unionem hypostaticam. Plura opponit <add place="right">Palavicinius</add>
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>8ua est <ref><name>Lessii</name> Libro 13 de perfectionibus Divinis capite 46 et 47.</ref>
        <lb ed="#K"/>Valentiae, Hurtadi, Martinonis, Geneti, etc. quod peccatum mortale in ratione
        <lb ed="#K"/>offensae sit moraliter infinitum simpliciter, quia ut docet <ref>Aristoteles
        <lb ed="#K"/>5to Ethicorum cap: 5.</ref> et manifestum est ab inductione, offensa crescit ex digni<lb ed="#K"/>tate
        offensi, et ex vilitate offendentis. Ergo cum inter dignitatem Dei
        <pb ed="#K" n="21-v"/>
        <lb ed="#K"/>offensi et vilitatem creaturae offendentis sit infinita distantia necesse
        <lb ed="#K"/>esse peccatum saltem mortale esse infinitum simpliciter in ratione offensae.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Contra tamen opponitur 1mo: quia illud est malum simpliciter infinitum inratio<lb ed="#K"/>ne
        mali, quo non potest excogitari aliud maius in ratione mali, sicut illud
        <lb ed="#K"/>est bonum simpliciter infinitum, quo non potest excogitari vel esse maius bonum
        <lb ed="#K"/>quale est Deus. Atqui inter peccata mortalia unum est maius alio, inge<lb ed="#K"/>nere
        mali et offensae. Contra 2do. quia dignitas Dei offensi non auget gra<lb ed="#K"/>vitatem
        peccati, nisi quatenus existit intentionaliter in mente et affectu
        <lb ed="#K"/>seu voluntate peccantis, seu inquantum apparet <unclear>offendentum</unclear>, et inquantum
        <lb ed="#K"/>hic se opponit illi per actum voluntatis. Atqui cognitio qua peccator 
        <lb ed="#K"/>cognoscit Deum esse bonum infinitum, est valde imperfecta et limitata: cona<lb ed="#K"/>tus
        etiam voluntatis quo se opponit illi dignitati et legibus eius, est
        <lb ed="#K"/>satis imperfectus. Ergo non potest infinitudo Dei transfundere in actum pecca<lb ed="#K"/>ti
        infinitatem simpliciter in ratione maliciae vel offensae. Hanc ratio<lb ed="#K"/>nem
        declarat <ref><name>Suarez</name></ref>, hic <ref>disp. 4 sectione 7.</ref> Contra est 3tio. Etiam
        <lb ed="#K"/>peccatum veniale deberet dici infinitum simpliciter. Contra est 4to, si
        <lb ed="#K"/>per possibile vel impossibile gratia infinita daretur creaturae purae, saltem
        <lb ed="#K"/>tunc posset ad aequalitatem satisfacere, essent enim actus illius infiniti
        <lb ed="#K"/>valoris. Haec et plura videri possunt apud <ref>Arriagam,</ref> <ref>Lugonem,</ref> <ref>Palavicinum</ref>
        <lb ed="#K"/><ref>Perez</ref> et caeteros.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>PARAGRAPHVS I
        <lb ed="#K"/>Sententia et Ratio Soarii Defenditur 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum 1mo. Non potest ulla pura creatura ad aequalitatem satisface<lb ed="#K"/>re
        pro culpa mortali propria, ita ut ex vera iustitia obtineat remissionem
        <lb ed="#K"/>eius. Ita <ref>Suarius</ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Rationem fundamentalem dat hanc <ref>disp. 4. sectione 7, et sequentibus</ref>:
        <lb ed="#K"/>Quia ut ad aequalitatem satisfiat pro offensa seu iniuria personali, debet
        <lb ed="#K"/>in persona satisfaciente, tantum esse dignitatis, quantum est in persona laesa.
        <lb ed="#K"/>Atqui pura creatura quibuscunque gratiis supernaturalibus dignificetur, nun<lb ed="#K"/>quam
        pertingere potest ad tantam dignitatem, ac est in Deo offenso. Ergo nullo
        <lb ed="#K"/>modo potest satisfacere ad aequalitatem pro culpa mortali. Minor est manifesta,
        <lb ed="#K"/>quamvis enim sit gratia ordinis cuiusdam Divini et participatio naturae Divinae
        <pb ed="#K" n="22-r"/>
        <lb ed="#K"/>tamen tota eius dignitas tam physice quam moraliter est limitata; et
        <lb ed="#K"/>quamvis multiplicaretur in infinitum, adhuc infinita esset distantia a digni<lb ed="#K"/>tate 
        Dei offensi. Maior in qua vis est probatur: quia sicut iniuria perso<lb ed="#K"/>nalis
        crescit ex dignitate persone offensae, ita satisfactio decrescit, ex vilitate per
        <lb ed="#K"/>sonae satisfacientis, ut patet inductione, et ex communissimo sensu hominum, ex quo ma<lb ed="#K"/>navit 
        vulgare illud: honor est in honorante, iniuria autem in persona iniuriata.
        <lb ed="#K"/>Id est tanta est iniuria personalis, quantam est persona iniuriata, et tantus est honor
        <lb ed="#K"/>qui alicui exhibetur, quanta est persona honorans. Si enim plebeius aliquis viro
        <lb ed="#K"/>Principi colasum infligat, et mox se ad plantas eius abiiciat pro nihilo hoc
        <lb ed="#K"/>reputatus: si vir nobilis idem praestet in ordine ad veniam obtinendam, pluris
        <lb ed="#K"/>aestimatur: Si <ref>Palatinus</ref> quispiam, ad huc pluris. Proportionatur itaque 
        <lb ed="#K"/>satisfactionis valor dignitati personae satisfacientis, et vilescit cum vilitate
        <lb ed="#K"/>eiusdem. Cum ergo pura creatura non interveniente unione hypostatico, 
        <lb ed="#K"/>nullo modo possit eo atolli, ut ne infinite distet a Deo, satisfactio eius
        <lb ed="#K"/>aequalis esse non potest, consequenter non debetur ei remissio culpae mortalis
        <lb ed="#K"/>ex vera iustitia. Rationi huic acquiescunt <ref>Arriaga</ref>, <ref>Perez</ref>, <ref>Dero<lb ed="#K"/>des</ref>,
        <ref><unclear>Moraiosci</unclear></ref>, <ref>Haunoldus</ref>, et optime confirmatur obiectionum solutione.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Inferes hic 1mo: non tantum pro propria sed etiam aliena offensa
        <lb ed="#K"/>gravi non posse satis fieri ad aequalitatem a quacunque pura creatura utro<lb ed="#K"/>bique 
        enim satisfaciens <unclear>infinitae</unclear>> distat a dignitate Dei offensi.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Inferes 2do. Per nullum actum contritionis vel charitatis, sive is
        <lb ed="#K"/>procedat a pura creatura solis auxiliis supernaturalibus, sive etiam
        <lb ed="#K"/>gratia sanctificante elevata, adaequari posse iunuria personalem, quae Deo
        <lb ed="#K"/>irrogatur per quodvis peccatum mortale, eo quod infinita eius bonitas
        <lb ed="#K"/>dignitas, et excellentia et non solum authoritas praecipientis oppositum <unclear>postpo<lb ed="#K"/>natur</unclear>
        libere vilissimo bono creato. Dixi non posse adaequari iuniuriam
        <lb ed="#K"/>personalem; materialis enim seu potius realis iniuria, quae consistit in eo, quod per pecca<lb ed="#K"/>minosum 
        <lb ed="#K"/>actum subtractus sit Deo actus honestus qui eliciendus erat circa propositum 
        <lb ed="#K"/>obiectam, et ad quem Deus ius habebat: haec inquam realis iniuria bene compen<lb ed="#K"/>sari
        <lb ed="#K"/>potest per supernaturalem aliquem et intentsum actum charitatis, qui morali bonitate
        <lb ed="#K"/>sua aequivaleat aut nobilior sit illo actu quem peccans elicere debuit fugiendo
        <lb ed="#K"/>peccatum, atqui hoc libenter concedimus <ref>Scoto</ref>. Proinde diligenter semper distin<lb ed="#K"/>guenda
        <lb ed="#K"/>duplex quaedam iniuria (sive ea sit rigorosa, sive latius sumpta, parum refert
        <lb ed="#K"/>ad solutionem huius difficultatis.) quae in omni peccato mortali invenitur scilicet
        <pb ed="#K" n="22-v"/>
        <lb ed="#K"/>realis et personalis, eo quod omne tale peccatum sit aversio a Deo postposi<lb ed="#K"/>tio
        voluntaria Dei et convensio ad creaturam, <unclear>probatioque</unclear> creaturae.
      </p>
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>