<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-01-07">January 7, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-01-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="13-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x108">
      <head>Sectio 1</head> 
      <head type="question-title">An in Deo fuerit necessitas absolute ad incarnationem?<head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>SECTIO I
        <lb ed="#K" n="14"/>An in Deo Fuerit Necessitas absolute ad
        <lb ed="#K" n="15"/>Incarnationem?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="16"/>Praenoto. Triplex communiter assignari solet necessitas: metaphysica
        <lb ed="#K" n="17"/>physica et moralis. Metaphysica est vi cuius nec per absolutam omnipotentiam
        <lb ed="#K" n="18"/>res fieri vel aliter se habere potest sic metaphysice necesse est hominem esse animal
        <lb ed="#K" n="19"/>rationale. Estque haec necessitas essentialis. Physica est quae fundatur in naturali
        <lb ed="#K" n="20"/>virtute rei, ita ut vi ipsius ne possit ne praedire in actum, nisi Divinitus impediatur.
        <lb ed="#K" n="21"/>Sic physicam habet necessitatem sol ad producendam lucem, ignis calorem, etc. Moralis ne<lb ed="#K" n="22"/>cessitas
        est infallibilitas secuturi effectus, licet nulla sit physica et neces<lb ed="#K" n="23" break="no"/>saria 
        connexio causae cum effectu. Fundatur haec infallibilitas potissimum
        <lb ed="#K" n="24"/>in vehementissima propensione agentis liberi adponendum talem effectum vel
        <lb ed="#K" n="25"/>in summa difficultate ponendi oppositum. Unde fit ut nunquam vel vix ali<lb ed="#K" n="26"/>quando
        sequatur oppositum. Hoc praenotato. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="27"/>Dicendum 1mo. Null afuit necessitas absoluta in Deo et omnem 
        <lb ed="#K" n="28"/>suppositionem liberam antecedens sive physica sive metaphysica ad Incarnationem.
        <lb ed="#K" n="29"/>Est communis Theologorum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="30"/>Probatur 1mo Authoritate scripturae, quia iuxta <ref>Apostolum ad Epheseos 1.</ref> Deus
        <lb ed="#K" n="31"/>ad extra <unclear>oia</unclear> secundum consilium voluntatis suae. Item <ref>Psal 134 Dicitur quod omnia
        <lb ed="#K" n="32"/>quaecunque voluit fecit.</ref> Probatur 2do rationibus: 1ma Si fuisset physi<lb ed="#K" n="33"/>ce
        vel metaphysice necessitatus Deus ad Incarnationem, debuisset incarnari
        <pb ed="#K" n="13-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>vel ab aeterno: vel saltem ab initio conducti mundi sicut quam primum existit
        <lb ed="#K" n="2"/>substantia solis praedicitur lux, et quam primam existit animal rationale existit nisi <unclear>bile.</unclear>
        <lb ed="#K" n="3"/>2da Ratio. Deus nec esset moraliter laudabilis propter Incarnationem factam 
        <lb ed="#K" n="4"/>nec ulla illi deberentur gratiae, sicut non debentur igni cale facienti.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="5"/>Dicendum 2do. In Deo nulla erat absoluta et antecedens omnem suppo<lb ed="#K" n="6"/>sitionem 
        liberam necessitas etiam moralis ad Incarnationem. Ita communiter Theologi,
        <lb ed="#K" n="7"/>contra <ref><name>Didacum</name> <!-- Didacus à Sancto Antonio?-->, <name>Ruis <!-- Diego Ruiz de Montoya or Gregorio Ruis--></name>, <name>Granadum <!-- Luis de Granada or Diego Granado --></name>, <name>Raymundum,</name></ref> etc.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="8"/>Probatur 1mo. Ad nullum bonum ad extra producendum potest esse in Deo Summa
        <lb ed="#K" n="9"/>inclinatio cum tanta difficultate renitendi, ut raro aut nunquam sequatur
        <lb ed="#K" n="10"/>oppositum illi propensioni. Atqui Incarnatio seu unio hypostatica et humanitas
        <lb ed="#K" n="11"/>Christi: est bonum ad extra producendum. Ergo non potest ad illam tanta esse propensio. Ergo
        <lb ed="#K" n="12"/>nec necessitas moralis absoluta. Probatur maior. Cui tam parum confert ad
        <lb ed="#K" n="13"/>commodum et voluptatem seu beatitudinem suam intrinsecam bonum aliquod ad extra produ<lb ed="#K" n="14"/>cendum,
        quam carentia ipsius, in eo nequit esse ad tale bonum tanta et bene ordi<lb ed="#K" n="15"/>nata
        propensio, ut vix aut ne vix ab illa desistere possit. Atqui Deo tam
        <lb ed="#K" n="16"/><unclear>parum</unclear> confert bonum ad extra producendum, Ergo, etc. Maior patet a pari: quis 
        <lb ed="#K" n="17"/>enim homo prudens sciens sua nil interesse scribere potius quam discurrere, rapietur
        <lb ed="#K" n="18"/>necessitate morali ad lectionem potius quam discursam eligendum. Minor etiam constat
        <lb ed="#K" n="19"/>ex scriptura et perfectione Dei, qua sibi ipsi sufficientissimus est ad summam
        <lb ed="#K" n="20"/>beatitudinem: alias sine Incarnatione ne fuisset perfecte Beatus, et vere exi<lb ed="#K" n="21"/>geret
        creaturas ad <unclear>saciandum</unclear> naturalem appetitum gloriae extrinseca.
        <lb ed="#K" n="22"/>Probatur 2do. Si Deus absolute moraliter esset necessitatus ad Incarna<lb ed="#K" n="23"/>tionem
        vel ad aliud quodvis optimum creatum, esset etiam physice imo necessitatus
        <lb ed="#K" n="24"/>ad illud. Sed hoc ab adversariis non conceditur, Ergo neque illud. Probatur sequela.
        <lb ed="#K" n="25"/>Ideo Deus dicitur moraliter necessitari ad Incarnationem vel aliud optimum quia
        <lb ed="#K" n="26"/>indecens est et contra infinitam inclinationem perfectissime operantis facere id quod
        <lb ed="#K" n="27"/>minus bonum est. Atque Deus non habet physicam potentiam ad faciendum id quod est
        <lb ed="#K" n="28"/>indecens. Ergo si esset moraliter absolute necessitatus ad aliquid, esset etiam physi<lb ed="#K" n="29"/>ce
        imo metaphysice. Firmatur, quia ex morali illa necessitate operan<lb ed="#K" n="30"/>di
        optimum inferunt adversariis, quod si Deus ne operaretur semper optimum desi<lb ed="#K" n="31"/>neret
        esse Deus. Unde infero: Ergo eandem habet Deus connexionem cum
        <lb ed="#K" n="32"/>operatione tali, quam habet cum existentia propria. Atqui cum hac habet connexionem
        <lb ed="#K" n="33"/>metaphysicam. Ergo cum illa. Ergo sicut metaphysice necessitatur ad existendum
        <pb ed="#K" n="14-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>ita et ad operandum quod est optimum. Probatur 3tio. 
        <lb ed="#K" n="2"/>Si Deus fuisset necessitatus ad Incarnationem Verbi fuisset necessitatus eodem
        <lb ed="#K" n="3"/>modo ad Incarnationem omnium trium personarum, et ad assumptionem perfectionis
        <lb ed="#K" n="4"/>alicuius naturae quam sit humana, ideo enim solum necessitatus dicitur ad Incarna<lb ed="#K" n="5"/>tionem
        Verbi quia haec melior est quam carentia eius. Atqui etiam Incarnatio
        <lb ed="#K" n="6"/>reliquarum personarum Divinarum, melior est quam carentia eiusdem, imo etiam quam
        <lb ed="#K" n="7"/>ipsa sola Incarnatio Verbi. Deinde assumptio plurium et perfectionum natu<lb ed="#K" n="8"/>rarum
        rationalium, melior est quam assumptio unius, vel negatio assumptionis. Ergo
        <lb ed="#K" n="9"/>ad omnia illa necessitari debuisset Deus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="10"/>Probatur 4to. Libertatem Dei infinitam nil potest subiere absolute seu in amo<lb ed="#K" n="11"/>rem
        sui cum absoluta aliqua necessitate <unclear>pertiahere</unclear> nisi bonum infinitum. Atqui
        <lb ed="#K" n="12"/>tale ne invenitur in unione hypostatica secundum id quod dicit extrinsecum, seu non iden<lb ed="#K" n="13"/>tificatum
        Deo. Ergo, etc. Maior probatur: ita si habet indifferentia libertatis infinitae ad
        <lb ed="#K" n="14"/>virtutem motivam finitam, sicut omnipotentia ad difficultatem finitam cuiusvis ope<lb ed="#K" n="15"/>ris
        possibilis. Sicut ergo haec potest superare omnem difficultatem ita illa obni<lb ed="#K" n="16"/>ti
        contra vim omnem creatam movendi, adeoque perfectam ad oppositum retinere facultatem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="17"/>Obiicitur 1mo. Deus habet summam et infinitam propensionem ad Incarna<lb ed="#K" n="18"/>tionem.
        Ergo necessitatem, si non summam saltem moralem. Probatur antecedens: Incarnatio est summa Di<lb ed="#K" n="19"/>vinae 
        bonitatis communicatio. Atqui summum et infinitum bonum quale est Deus summam et infi<lb ed="#K" n="20"/>nitam
        habet propensionem in summam sui communicationem. Ergo propendet infinite et summe.
        <lb ed="#K" n="21"/>Respondeo, distinguo Antecedens. Deus habet propensionem summam et infinitam entitative Concedo,
        <lb ed="#K" n="22"/>propendet enim in illam seipso. Habet quasi intensive nego. Omnis inclina<lb ed="#K" n="23"/>tio
        quam habet Deus erga res extra se possibiles, est placidissimus quodam et sua<lb ed="#K" n="24"/>vissimus
        complacentiae affectus, qui quamvis quo ad entitatem suam sit quid infi<lb ed="#K" n="25"/>nitum,
        ut pote identificatum substantiae Divinae, quo ad modum tamen et quasi inten<lb ed="#K" n="26"/>sionem 
        proportionatur indigentiae suae, quae cum nulla sit ad essentialem bea<lb ed="#K" n="27"/>titudinem, 
        etiam intentio tanta esse non posset, quae necessitatem aliquam arguat. 
        <lb ed="#K" n="28"/>Relinquitur ergo libertas Divina <unclear>mi</unclear> aequilibrio suo. Ad probationem 
        <lb ed="#K" n="29"/>Antecedentis, respondeo distinguendo: maius bonum magis propendet ad sui commu<lb ed="#K" n="30"/>nicationem
        modo tamen sibi conveniente Concedo, Inconveniente nego. Et dico
        <lb ed="#K" n="31"/>quod sicut varia sunt bona, ita varius est eorum se suaque communicandi
        <lb ed="#K" n="32"/>modus: bona necessaria communicant se <unclear>ipsetu</unclear> quodam naturae, nec est eorum
        <lb ed="#K" n="33"/>communicatio subordinata rationi, proinde quantum possunt tantum habitis
        <lb ed="#K" n="34"/>omnibus requisitis se communicant semper. At in bonis liberis, communi<lb ed="#K" n="35"/>catio
        si non omnis certe plurima subordinata est liberati et dispositioni
        <pb ed="#K" n="14-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>rectae rationis. Ratio et fundamentum huius subordinationis est ipsa
        <lb ed="#K" n="2"/>praerogativa libertatis, quae princeps quaedam perfectio est et imperium exercet
        <lb ed="#K" n="3"/>sive directo sive saltem indirecte inpotentias executrices qualis est omnipo<lb ed="#K" n="4"/>tentia
        Divina, seu virtus operativa ad extra. Patet hoc in voluntate hu<lb ed="#K" n="5"/>mana, 
        quae <unclear>praeabitio</unclear> suo reliquas potentias determinat, ut virtutem suam
        <lb ed="#K" n="6"/>diffundant vel suspendant. Deus ergo tanquam radix ac norma simul
        <lb ed="#K" n="7"/>bonorum omnium, et necessario quantum <unclear>potest</unclear> communicat se ad initia et
        <lb ed="#K" n="8"/><unclear>pro arbitrio</unclear> suo communicat se ad extra, adeoque excellentissimum se com<lb ed="#K" n="9"/>municandi,
        modum tenet.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="10"/>Obiicitur 2ndo Deus se ipsum necessario amat perfectissime et 
        <lb ed="#K" n="11"/>amore infinito. Ergo necessario vult sibi omne bonum, pertinens ad per<lb ed="#K" n="12"/>fectissimum
        statum suum, nam sicut amare simpliciter est velle bonum amato, ita
        <lb ed="#K" n="13"/>amare necessario perfectissime, est velle necessario omne bonum pertinens
        <lb ed="#K" n="14"/>ad perfectissimum statum amati. Atqui incarnatio et extrinseca glo<lb ed="#K" n="15"/>ria
        ex illa permanans, pertinent ad perfectissimum Dei statum saltem extrin<lb ed="#K" n="16"/>secum,
        Ergo illam vult sibi necessario. Respondeo 1mo. argumentum
        <lb ed="#K" n="17"/>probat nimis multum, sequitur enim Deum defuisse longe citius et incarna<lb ed="#K" n="18"/>ri,
        <lb ed="#K" n="19"/>et mundum hunc imo plures alios producere ad gloriam suam extrinse<lb ed="#K" n="20"/>cam.
        Respondeo 2do distinguo Consequens: Ergo Deus necessario vult 
        <lb ed="#K" n="21"/>sibi omne bonum secundum existentiam vel formalem vel <unclear>eminentialem</unclear>
        tantum Concedo secundum <unclear>formam</unclear> simpliciter nego. Omnia bona crea<lb ed="#K" n="22"/>ta
        et creabilia existunt virtualiter et eminenter in substantia
        <lb ed="#K" n="23"/>Divina tanquam radice sua. Dum ergo illam Deus amat, necessario
        <lb ed="#K" n="24"/>amat omne bonum suum. Formalis autem existentia creaturarum
        <lb ed="#K" n="25"/>extra cantas, non est cur necessario ametur a Deo sibi per se suffi<lb ed="#K" n="26"/>cientissimo
        ad statum beatissimum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="27"/>Vrgetur. Perfectior est saltem extensive status Dei sum crea<lb ed="#K" n="28"/>turis
        formaliter existentibus, et cum gloria extrinseca quam sine ipsis. Ergo si Deus
        <lb ed="#K" n="29"/>necessario se amat perfectissime, necessario etiam debet sibi velle quod est optimum etiam
        <lb ed="#K" n="30"/>extrinsece seu gloriam extrinsecam, adeoque Incarnationem <unclear>formaliter</unclear> existentem.
        <lb ed="#K" n="31"/>Firmatur a pari, quia creatura se ipsum amans summe, amaret necessario quod sibi opti<lb ed="#K" n="32"/>mum
        est etiam extrinsece, velletque sibi statum etiam extensive perfectissimum, Ergo et Deus.
        <lb ed="#K" n="33"/>Respondeo. Concedo Antecedens, nego Consequentiam: sicut enim in moralibus parum <unclear>pro</unclear> nihilo reputatur,
        ita perfectio extrinseca extensive solum maior, <unclear>non posset</unclear>&gt; esse a Deo appetibilis necessario
        <pb ed="#K" n="15-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Ad Confirmationem Respondeo negando Consequentiam. Disparitas est quia crea<lb ed="#K" n="2"/>tura
        a multis extrinsecis et quo ad esse, et quo ad commode seu bene esse depen<lb ed="#K" n="3"/>det
        propter limitationem suam: Deus non item, cum omnia bona eminenter contineat in se.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="4"/>Vrgetur. Creatura quae minora bona extrinseca vellet Deo con<lb ed="#K" n="5"/>vinceretur
        minus amare Deum. Ergo etiam Deus si minora bona extrinseca sibi
        <lb ed="#K" n="6"/>vellet, convinceretur minus se ipsum amare. Respondeo. nego Consequantiam: Dispari<lb ed="#K" n="7"/>tas
        est quia creatura non posset efficaciter velle Deo nisi bona extrinseca: ex his
        <lb ed="#K" n="8"/> <unclear>autem</unclear> quodcunque velit, ne continebit omnia. Ergo si in eo sistat, convincetur minus
        <lb ed="#K" n="9"/>amare, supposito quod meliora et plura extrinseca Deo <unclear>procurare</unclear> potuisset.
        <lb ed="#K" n="10"/>Deus autem efficaciter sibi vult bona sua intrinseca, quae eminenter con<lb ed="#K" n="11"/>tinet
        omne bonum extrinsecum decens Deum. Ergo haec extrinseca non amando
        <lb ed="#K" n="12"/>efficaciter, non convincetur minus amare se. Disparitas 2da: quia 
        <lb ed="#K" n="13"/>Dei, cui conformari debet. Cum ergo voluntas Dei ea manifestata sit
        <lb ed="#K" n="14"/>ut beneoperantes nunquam defficiamus, sed aemulemur charismata meliora
        <lb ed="#K" n="15"/>et maiorem Dei gloriam <unclear>pro</unclear> viribus nostris et gratiae Divinae auxilio, con<lb ed="#K" n="16"/>tinuo
        procuremus: qui id non facit, non conformatur regulae illi, nec attingit
        <lb ed="#K" n="17"/>mensuram Debitam, adeoque convincitur imperfecte amare Deum. Iam vero
        <lb ed="#K" n="18"/>Deus <unclear>pro</unclear> mensura immensa amoris erga se, solam <unclear>habet et habere potest</unclear> bonitatem
        <lb ed="#K" n="19"/>suam, quae cum ex se non petat superaddi sibi actu aliqua bona extrinseca
        <lb ed="#K" n="20"/>utpote in se sibi sufficientissima; non potest Divina voluntas imperfecti amoris
        <lb ed="#K" n="21"/>erga se argui, Etiam si imperfectioris aut nullas creaturas velit effica<lb ed="#K" n="22"/>citer,
        et producat, sufficienter enim conformatur illi regulae suae. 
        <lb ed="#K" n="23"/>Adverte insuper aliud est amare se amore perfectissimo, et aliud amore
        <lb ed="#K" n="24"/>maximo seu perfectissimo etiam extensive. Deus amat se amore perfec<lb ed="#K" n="25"/>tissimo, 
        quia se amat amore sibi convenientissimo et infallibili, regulae
        <lb ed="#K" n="26"/>Divini indiciis sui practice conformissimo. Amore autem extensive maximo
        <lb ed="#K" n="27"/>et perfectissimo se nec amat nec amare potest, amore enim extensive maximus omnino
        <lb ed="#K" n="28"/>implicat, cum nulla sit dabilis creatura vel multitudo creaturarum perfectissima,
        <lb ed="#K" n="29"/>ita, ut perfectiorem vel maiorem creare ne possit Deus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="30"/>Vrgetur. Licet Deus in eo genere entium, quod crescit in infini<lb ed="#K" n="31"/>tum,
        specierum varietate, vel numero, vel intensione, ne possit reperire unum melius
        <lb ed="#K" n="32"/>omnibus aliis: defacto tamen in iis qua negative sibi opponuntur, videt unum
        <pb ed="#K" n="15-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>altero esse melius adeoque in eo genere optimum, verba gratia Incarnationem, creationem
        <lb ed="#K" n="2"/>mundi esse meliorem, quam carentiam Incarnationes creationis. Ergo si se
        <lb ed="#K" n="3"/>amat perfectissime, debet necessario velle potius incarnationem quam caren<lb ed="#K" n="4"/>tiam
        eius. Respondeo nego Consequentiam: si enim ad perfectissimum Dei ergo se amorem
        <lb ed="#K" n="5"/>non requiritur, ut eligat id, quod inter entia positiva est perfectissimum sed
        <lb ed="#K" n="6"/>tantum quod perfectius est quam carentia eiusdem rei: sequitur quod quidquid
        <lb ed="#K" n="7"/>honestum eligit Deus, per tale electionem amat se perfectissime, quia hones<lb ed="#K" n="8"/>tum
        illud opus est melius quam negatio eius. Ex his.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="9"/>Colliges amorem Divinum perfectionem suam desumere non ab obiectis extrin<lb ed="#K" n="10"/>secis,
        sed tum ab identitate cum ipsa essentia Divina, quae est omne bonum
        <lb ed="#K" n="11"/>et omnis perfectio, tum a practico iudicio intellectus Divini cui exactis
        <lb ed="#K" n="12"/>sine conformatur: quamvis enim intellectus Divinus iudicio quodam ut aiunt 
        <lb ed="#K" n="13"/>speculativo agnoscat unam creaturam esse in se pefectiorem alia, practice
        <lb ed="#K" n="14"/>tamen solum dictat voluntati, et hanc et illam amari posse ut pote idoneam plus
        <lb ed="#K" n="15"/>minus ad propagandam gloriam extrinsecam, atquie sic voluntas libere eligit
        <lb ed="#K" n="16"/>certam mensuram gloriae extrinsece, atque ad eam procurandum secernit crea<lb ed="#K" n="17"/>turas
        convenienter. Nullo ergo modo proprie ac simpliciter dici potest
        <lb ed="#K" n="18"/>amor Dei erga se imperfectus, ex eo, quod tendat in obiectum extrinse<lb ed="#K" n="19"/>cum
        minus perfectum, nisi ad summum cum adiecto aliquo, verba gratia quod aliquis
        <lb ed="#K" n="20"/>amor Dei sit imperfectus terminative vel extrinsece solum. Sed hic mo<lb ed="#K" n="21"/>dus
        loquendi satis improprius est et insolitus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="22"/>Obiicitur 3tio. Si voluntas Dei prosequeretur aliquod obiectum malum
        <lb ed="#K" n="23"/>esset mala moraliter. Ergo si prosequatur obiectum imperfectum seu minus per<lb ed="#K" n="24"/>fectum,
        ut negationem Incarnationis, erit imperfecta moraliter. Protbatur Con<lb ed="#K" n="25"/>sequentia: 
        ideo enim voluntas quae prosequitur malum est mala, quia obiectum
        <lb ed="#K" n="26"/>malum refundit maliciam in actu, atqui etiam obiectum imperfectum refundit
        <lb ed="#K" n="27"/>imperfectionem, <unclear>cur</unclear> enim malum refundat maliciam; et imperfectum non refundat
        <lb ed="#K" n="28"/>imperfectionem? Ergo aeque voluntas erit imperfecta si prosequitur obiectum imperfec<lb ed="#K" n="29"/>tum,
        sicut est mala si malum. Respondeo. Concedo Antecedens nego Consequentiam: 
        <lb ed="#K" n="30"/>Disparitas est: quia obiectum malum includit in se inhonestum et difformita<lb ed="#K" n="31"/>tem
        cum recta ratione, ac proinde non est hoesto actu amabile, nec potest conti<lb ed="#K" n="32"/>neri
        intra obiectum libertatis infinitae sanctae. At obiectum quod solam 
        <lb ed="#K" n="33"/>est minus perfectum, est vere bonum et honestum in se, adeoque continetur intra
        <pb ed="#K" n="16-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>obiectum libertatis infinitae sanctae. Alioqui nulla prius creatura, posset
        <lb ed="#K" n="2"/>a Deo honeste et efficaciter amari, cum quaelibet sit minus perfecta quam
        <lb ed="#K" n="3"/>alia saltem possibilis. Unde patet responsio ad probationem Consequentiae nega<lb ed="#K" n="4"/>tur 
        enim minor: Disparitas est, quia obiectum malum oppositum est rectae voluntati et
        <lb ed="#K" n="5"/>rationi obiectum, minus perfectum non item, cum possit esse rustissima ratio cur
        <lb ed="#K" n="6"/>hoc potius eligatur quam magis perfectum. Imo eo ipso quod Deus aliquid 
        <lb ed="#K" n="7"/>in se minus perfectum eligat, id moraliter fit optimum, inquantum ab illo
        <lb ed="#K" n="8"/>ad finem optimum dirigitur et fit instrumentum honestissimae dispositioni Divinae.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="9"/>Obiicitur 4to. Artifex quo praestantior est, eo ad praestantiora opera
        <lb ed="#K" n="10"/>tenetur. Deus est artifex praestantissimus, Incarnatio est opus praestantissimum.
        <lb ed="#K" n="11"/>Ergo tenetur ad illam. Respondeo distinguo maiorem: artifex praestantior tenetur 
        <lb ed="#K" n="12"/>ad opera praestantiora scienda scienda Concedo, actu ponenda nego. Si dicas:
        <lb ed="#K" n="13"/>maiorem esse saltem extrinsecam perfectionem artificis, si dum operandum
        <lb ed="#K" n="14"/>est, actu ponat opera praestantiora: id facile concedi potest, sed negandum quod
        <lb ed="#K" n="15"/>Deus moraliter necessitetur ad eam extrinsecam perfectionem seu gloriam,
        <lb ed="#K" n="16"/>cum maior sit in Deo perfectio, libertas absoluta in operando ad extra,
        <lb ed="#K" n="17"/>sine ulla necessitate antecedente et aliunde in Deo sit omnis sufficien<lb ed="#K" n="18"/>tia
        beatitudinis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="19"/>Obiictur 5to. Deus ob factam incarnationem est specialiter laudibilis
        <lb ed="#K" n="20"/>quam laudabilitatem non haberet ex carentia Incarnationis. Ergo necessitatur moraliter
        <lb ed="#K" n="21"/>ad hoc beneficium ponendum, repugnat enim eum esse minus laudabilem quam est, sicut repu<lb ed="#K" n="22"/>gnat
        esse minus bonum quam est. Respondeo distinguitur Antecedens: ob incarnationem factam est specia<lb ed="#K" n="23"/>liter
        laudabilis laudabilitem gratificante Concedo, magnifaciente Nego. Hanc enim
        <lb ed="#K" n="24"/>meretur aequaliter ex omnibus operibus suis et quocunque procedendi modo ut
        <lb ed="#K" n="25"/>pote sapientissimo. Quia tamen non per omnia opera ad extra aequale nobis
        <lb ed="#K" n="26"/>praestat beneficium, uno enim magis indigemus quam alio, unum nobis conve<lb ed="#K" n="27"/>nientius 
        quam aliud, ideo unum maiorem, aliud minorem gratitudinem a nobis exigit.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="28"/>Obiicitur 6to. Deus notam immiseridordiae et crudelitatis incur<lb ed="#K" n="29"/>risset,
        si in paenis aeternis relinqueret humanitatem, et ne <unclear>incarnaret</unclear> cum facile posset.
        <lb ed="#K" n="30"/>Hinc <ref><name>Sanctus Athanasius</name>Libro de Incarnatione dicit id indecorum et indecentiisi<lb ed="#K" n="31"/>mum
        fuisse Deo.</ref> Ergo saltem moraliter fuit necessitatus ad Incarnationem.
        <lb ed="#K" n="32"/>Respondeo misso antecedente nego Consequentiam. Poterat enim Deus aliis modis
        <lb ed="#K" n="33"/>incarnare humanitatem ut ostendetur secctore sequenti. Respondeo 2do. nego Antecedens
        <pb ed="#K" n="16-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Ad Confirmationem dico <ref>S. Athanasium</ref>, et multo magis <ref>S. Anselmum</ref>
        <lb ed="#K" n="2"/>dicentem alicubi quod Deus ita tenebatur ad Incarnationem sicut ad non mentiendum,
        <lb ed="#K" n="3"/>non in rigore Theologico sed contionatoria exaggeratione locutos esse aut
        <lb ed="#K" n="4"/>certe ex suppositione Divinae voluntatis liberae de condigna satisfactione
        <lb ed="#K" n="5"/>praestanda pro peccatis humanum. Denique intelligi possunt non <unclear>peccatibus</unclear> voluisse,
        <lb ed="#K" n="6"/>quam convenientissimum fuisse ut Deus incarnaretur. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="7"/>Obiicitur 4mo. Authoritas Sanctorum Patrum: <ref>S. Dyonisius de Divi<lb ed="#K" n="8"/>nis
        nominibus cap: 4 iniquit<quote>optimi est optima adducere.</quote></ref> <ref>S. Augustinus
        <lb ed="#K" n="9"/>Libro 3 de libero arbitrio cap: 5: <quote>quidquid tibi vera ratione melius occur<lb ed="#K" n="10"/>rit
        hoc scias Deum fecisse.</quote></ref> Respondeo 1mo Sancti Patres hic et similibus locis non tam neces<lb ed="#K" n="11"/>sitatem
        productionis, quam actualem solum productionem meliorum indicant. Respondeo 2do. Ex libendo varios 
        <lb ed="#K" n="12"/>sensus in quibus verum est Ideam sepmer facere meliora seu optima. 2mo quod opera<lb ed="#K" n="13"/>tur
        semper optimum est per denominationem extrinsecam ab electione ipsius sapientissi<lb ed="#K" n="14"/>ma,
        et nulla inordinatione vel malicia infecta; quod in plerisque locis suis vult
        <lb ed="#K" n="15"/><ref>S. Augustinus contra Manicheos</ref>. 2do. operatur optimum quo ad nos seu intellec<lb ed="#K" n="16"/>tum
        creatum, qui attentis omnibus circumstantiis, nil melius concepere potest, vel recta
        <lb ed="#K" n="17"/>voluntas exigere. 3tio operatur optima toti universo hoc est convenientissima
        <lb ed="#K" n="18"/>tali rerum seriei. 4to. operatur optima quia proportionalissima fini a se intento 
        <lb ed="#K" n="19"/>seu gloriae extrinsecae suae sub certa mensura volitae ab hac rerum creatarum
        <lb ed="#K" n="20"/>serie, omnia tamen operatur liberrime. Proinde quidquid nobis oecurrent Divinorum
        <lb ed="#K" n="21"/>operum, praesumere debemus esse optime factum, quamvis nobis dissonum videtur, ut pote
        <lb ed="#K" n="22"/>qui non omnes circumstantias et congruentias perspectas habemus; scit ipse qui
        <lb ed="#K" n="23"/>fecit, quare et quomodo fecit.
    </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>