<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-04-04">April 4, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="49-v"/>
        <lb ed="#K" n="3"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 1</head> 
      <head type="question-title">De ordine divinarum cognitionum et decretorum inter se.</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="8"/>SECTIO I
        <lb ed="#K"/>De Ordine Divinarum Cognitionum et 
        <lb ed="#K"/>Decretorum inter se.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Doctrine haec non solum plenti materiae, sed etiam plurimis aliis gravissimisque diffi<lb ed="#K"/>cultatibus,
        ut de Praedestinatione, de Gratia etc enodandis non solum per utilis sed etiam
        <lb ed="#K"/>necessaria est, quam <ref><name>Suarius</name> hic <title>Dispu: 5</title></ref> aliique recentiores late pertractant.
        <lb ed="#K"/>Controvertitur autem primo: An et quomodo possit inter actus Divinae volunta<lb ed="#K"/>tis
        et intellectus inveniri ordo quidam secundum prius et posterius, ita ut hic actus
        <lb ed="#K"/>dicatur esse prior altero? iam vero unum ne potuisse esse priorem altero suadetur ex
        <lb ed="#K"/>ipse Deus. Secundo. An bene distinguantur inter actus voluntatis Divinae 
        <lb ed="#K"/>alia decreta intentionis alia executionis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Datur inter actus intellectus et voluntatis Divinae
        <lb ed="#K"/>ordo prioris et posterioris, non aliter tantum quam per rationem nostram.
        <lb ed="#K"/>Quo ad primam partem est conclusio communis. Quo ad secundam contra quasdam
        <lb ed="#K"/>Recentores qui distinctionem virtualem quae maior appellari solet, et a plu<lb ed="#K"/>ribus 
        dicitur inter essentiam et personalitates Divinas inter edere, statuunt.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur prima pars. Quamvis Deus unica et simplicissimo actu qui
        <lb ed="#K"/>est ipsa eius substantia, omnia intelligat et velit: est tamen is actus propter
        <lb ed="#K"/>infinitam perfectionem suam virtualiter multiplex eo, quod aequivaleat pluribus
        <lb ed="#K"/>actibus creaturarum, realiter inter se distinctis. Ergo habet intellectus
        <lb ed="#K"/>noster fundamentum in illo actu, propter quod illum ipsum pluribus inadaequa<lb ed="#K"/>tis
        conceptibus <unclear>repraesentet</unclear>, atqui sic in plures formaliter distinguat per 
        <lb ed="#K"/>ordinem ad varia connotata extrinseca. Consequenter sicut in creatis
        <lb ed="#K"/>subordinantur sibi actus ut unus detur propter aliud datum unus supponat
        <lb ed="#K"/>alium, ita in Deo ratione aequivalentiae, concipi possunt huiusmodi sibi
        <lb ed="#K"/>subordinati actus, quorum unus aliquomodo pendeat ab alio. Porro hic
        <lb ed="#K"/>modus noster concipiendi unicum illum actum Divinum, cum sit illi omnino extrin<lb ed="#K"/>secus,
        nullam in ipso Deo vel actu eius arguit imperfectionem, sed solum
        <lb ed="#K"/>ex parte nostra.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secundo. Quia nulla maior distinctio inter actus scientiae et vo<lb ed="#K"/>luntatis
        Divinae, <unclear>prout</unclear> terminantur ad obiecta extrinsece, est necessaria
        <lb ed="#K"/>sive ad hanc de Incarnatione, sive ad alias difficultates salvandas
        <pb ed="#K" n="50-r"/>
        <lb ed="#K"/>nec aliunde sufficiens illius habetur fundamentum.
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>