<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-04-04">April 4, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="49-v"/>
        <lb ed="#K" n="3"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 1</head> 
      <head type="question-title">De ordine divinarum cognitionum et decretorum inter se.</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="8"/>SECTIO I
        <lb ed="#K"/>De Ordine Divinarum Cognitionum et 
        <lb ed="#K"/>Decretorum inter se.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Doctrina haec non solum plenti materiae, sed etiam plurimis aliis gravissimisque diffi<lb ed="#K"/>cultatibus,
        ut de Praedestinatione, de Gratia etc enodandis non solum per utilis sed etiam
        <lb ed="#K"/>necessaria est, quam <ref><name>Suarius</name> hic <title>Dispu: 5</title></ref> aliique recentiores late pertractant.
        <lb ed="#K"/>Controvertitur autem primo: An et quomodo possit inter actus Divinae volunta<lb ed="#K"/>tis
        et intellectus inveniri ordo quidam secundum prius et posterius, ita ut hic actus
        <lb ed="#K"/>dicatur esse prior altero? iam vero unum ne potuisse esse priorem altero suadetur ex
        <lb ed="#K"/>ipse Deus. Secundo. An bene distinguantur inter actus voluntatis Divinae 
        <lb ed="#K"/>alia decreta intentionis alia executionis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Datur inter actus intellectus et voluntatis Divinae
        <lb ed="#K"/>ordo prioris et posterioris, non aliter tantum quam per rationem nostram.
        <lb ed="#K"/>Quo ad primam partem est conclusio communis. Quo ad secundam contra quasdam
        <lb ed="#K"/>Recentores qui distinctionem virtualem quae maior appellari solet, et a plu<lb ed="#K"/>ribus 
        dicitur inter essentiam et personalitates Divinas inter edere, statuunt.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur prima pars. Quamvis Deus unica et simplicissimo actu qui
        <lb ed="#K"/>est ipsa eius substantia, omnia intelligat et velit: est tamen is actus propter
        <lb ed="#K"/>infinitam perfectionem suam virtualiter multiplex eo, quod aequivaleat pluribus
        <lb ed="#K"/>actibus creaturarum, realiter inter se distinctis. Ergo habet intellectus
        <lb ed="#K"/>noster fundamentum in illo actu, propter quod illum ipsum pluribus inadaequa<lb ed="#K"/>tis
        conceptibus <unclear>repraesentet</unclear>, atqui sic in plures formaliter distinguat per 
        <lb ed="#K"/>ordinem ad varia connotata extrinseca. Consequenter sicut in creatis
        <lb ed="#K"/>subordinantur sibi actus ut unus detur propter aliud datum unus supponat
        <lb ed="#K"/>alium, ita in Deo ratione aequivalentiae, concipi possunt huiusmodi sibi
        <lb ed="#K"/>subordinati actus, quorum unus aliquomodo pendeat ab alio. Porro hic
        <lb ed="#K"/>modus noster concipiendi unicum illum actum Divinum, cum sit illi omnino extrin<lb ed="#K"/>secus,
        nullam in ipso Deo vel actu eius arguit imperfectionem, sed solum
        <lb ed="#K"/>ex parte nostra.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secundo. Quia nulla maior distinctio inter actus scientiae et vo<lb ed="#K"/>luntatis
        Divinae, <unclear>prout</unclear> terminantur ad obiecta extrinsece, est necessaria
        <lb ed="#K"/>sive ad hanc de Incarnatione, sive ad alias difficultates salvandas
        <pb ed="#K" n="50-r"/>
        <lb ed="#K"/>nec aliunde sufficiens illius habetur fundamentum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Sed hinc oritur alia quaestio unde nam et quomodo hic ordo seu
        <lb ed="#K"/>signa rationis priora et posteriora desumenda sit in scientia et volun<lb ed="#K"/>tate
        Divina, id est: quis nam dicendus est actus prior et quis posterior in
        <lb ed="#K"/>Deo? Imo quomodo ipsa res quae obiciuntur intellectui et voluntati
        <lb ed="#K"/>Divinae, ordinandae sint, ut dicatur in hanc prius quam in illam ferri actu.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref><name>Caietanus</name></ref> apud <ref><name>Suarium</name></ref> coluit id desumi ex natura et ordine ipsarum
        <lb ed="#K"/>rerum quae intellectui et voluntati Divinae <unclear>obiciuntur</unclear>; statuit autem
        <lb ed="#K"/>tres earum ordines, scilicet naturae, gratiae, et unionis hypostaticae.
        <lb ed="#K"/>Primum ordinem dicit supponi secundo ut fundamentum eius, et similiter secundum tertio.
        <lb ed="#K"/>Unde concludit, omnia quae pertinent ad ordinem naturae, in quo ponit
        <lb ed="#K"/>etiam peccata omnia, <unclear>praevideria</unclear>> Deo prius quam videantur vel praedestinan<lb ed="#K"/>tur
        ea, quae pertinent ad ordinem gratiae aut unionis hypostaticae. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Sed contra est quia quamvis ordo naturae quo ad substantiam suam habeat
        <lb ed="#K"/>se per modum subiecti seu fundamenti ad <unclear>videnem</unclear> gratiae, non pauca tamen sit
        <lb ed="#K"/>ad hunc pertinentia quae praevideri debent ante alia spectantia ad ordi<lb ed="#K"/>nem
        naturae. Sic peccatum infidelitatis non potest videri futurum nisi praevi<lb ed="#K"/>deatur
        revelatio Divinae facta vel futura. Deinde haec doctrina 
        <lb ed="#K"/>confundit ordinem intentionis cum ordine executionis qui sit valde
        <lb ed="#K"/>diversi, et quod est in uno prius, potest esse in secundo posterius, ut patet in gratia
        <lb ed="#K"/>et gloria animae Christi, non enim anima illa prius visa est gloriosa quam uni<lb ed="#K"/>ta,
        sed potius e contra: licet enim gloria pertineat ad ordinem secundum, et unio
        <lb ed="#K"/>ad tertium, tamen gloriae data est illi animae propter unionem et habet se ut pro<lb ed="#K"/>prietas 
        <lb ed="#K"/>consequens ipsam; proinde universaliter et sine restrictione
        <lb ed="#K"/>non subsistit doctrina illa <ref><name>Caietani</name></ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref><name>Scotus</name> in <title>tertium distin: 7 quaes: 3</title></ref> et <ref><title>distinc: <unclear>19</unclear></title></ref>. Distinguit haec signa
        <lb ed="#K"/>prioritas et posterioritatis ex maiore similitudine vel propinquitate ef<lb ed="#K"/>fectum
        Dei cum ipso Deo, utens illo principio: Ordinate volens prius
        <lb ed="#K"/>vult id quod est proprinquius fini, quam ea quae magis distant. Deus autem
        <lb ed="#K"/>et bonitas ac gloria eius est finis operum eius. Proinde illud intel<lb ed="#K"/>ligendum 
        est prius esse in voluntate Dei, quod ipsi Deo est propinquius. Quae
        <lb ed="#K"/>doctrina an et quomodo subsistat, patebit ex paulo post dicendis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/><ref><name>Suarius</name> <title>Disp: 5 Secti 1</title> et aliis capitibus</ref>, rectius desumit prioritatem
        <lb ed="#K"/>et posterioritatem actuum Divinorum. Et primo quidem prioritatem quam habent actus
        <lb ed="#K"/>intellectus Divini, respectu actuum voluntatis, desumit ex naturali connexione
        <pb ed="#K" n="50-v"/>
        <lb ed="#K"/>quae est inter intellectum et voluntatem, ac inter actus utriusque: Cum enim
        <lb ed="#K"/>voluntatis non potest ferri incognitum debet pro intelligi actus intellectus, exci<lb ed="#K"/>tans
        eam per exhibitionem obiecti et, bonitatis aut malitiae eius. Unde 
        <lb ed="#K"/>fit scientiam simplicis intelligentiae, qua Deus cognoscit omnia possibilia ut 
        <lb ed="#K"/>talia, similiter scientiam conditionatam, qua Deus certo cognoscit quid unaquaeque
        <lb ed="#K"/>causa etiam libera, si a parte rei ponatur, et in his vel illis circumstantiis
        <lb ed="#K"/>ad operandum applicetur, sit operatura; fir inquam has scientias Divinas prio<lb ed="#K"/>res
        esse liberis actibus voluntatis Divinae. Quia vero vreaturae om<lb ed="#K"/>nes
        quo ad existentiam suam dependent a libera voluntate Divina qua appli<lb ed="#K"/>catur
        omnipotentia ad earum productionem, sequitur actus decretorios Divinae
        <lb ed="#K"/>absolute futurum est extra causas.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Potest tamen contingere ut ipsa scientia visionis in Deo sit prior actu de<lb ed="#K"/>cretorio 
        voluntatis Divinae: quod quidem non contingit respective ad eandem 
        <lb ed="#K"/>rem seu effectum, semper enim intelligitur aliquid prius a Deo volitum quam existens
        <lb ed="#K"/>aut absolute futurum. Respectu tamen diversorum effecturum fieri potest ut scientia
        <lb ed="#K"/>visionis qua cognoscitur futurus effectus, unus antecedat voluntatem de
        <lb ed="#K"/>producendo effectu altero, quando scilicet existentia unius est ratio vel occa<lb ed="#K"/>sio
        ad volendam existentiam alterius, si enim voluntas intelligitur <unclear>ad voben<lb ed="#K"/>dam</unclear>
        rem hanc excitari, existentia vel <unclear>futuritione</unclear> rei alterius, necessario
        <lb ed="#K"/>debet illi prius repraesentari per scientiam visionis existentia vel futuritio
        <lb ed="#K"/>futuritionem rei huius.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Secundo. Potest inter ipsosmet actus scientiae sicut et inter ipsosmet actus volunta<lb ed="#K"/>tis
        Divinae, dari prioritas et posterioritas. Desumenda utem haec est in actibus scien<lb ed="#K"/>tiae
        tam simplicis intelligentiae quiam visionis (prout scilicet haec res futuras attin<lb ed="#K"/>git
        in se ipsis) ex ipsa connaturali et intrinseca connexione rerum, quae sunt 
        <lb ed="#K"/>obiectum ipsorum, et habent inter se dependentiam: qualis connexio et dependen<lb ed="#K"/>tia
        est inter essentiam et passiones, inter subiectum et accidentia etc. Unde in scientia
        <lb ed="#K"/>est id a quo aliud pendent: illud vero posterius, quod pendent ab alio. Inter
        <lb ed="#K"/>quae autem talis connexio et dependentia non est, intelliguntur cognosci simul. Adver<lb ed="#K"/>tendum
        tamen quod quando intelligitur Deus per scientiam visionis res futuras
        <lb ed="#K"/>cognoscere in decretis suis liberis tunc actus talis scientiae sequuntur 
        <lb ed="#K"/>ipsorum decretorum ordinem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum secundo. Inter actus liberos voluntatis Divinae, non potest prioritas
        <pb ed="#K" n="51-r"/>
        <lb ed="#K"/>et posterioritas absolute loquendo desumi ex solis rebus ipsis prout habent
        <lb ed="#K"/>inter se intrinsecam et connaturalem habitudinem, neque prout est una nobilior
        <lb ed="#K"/>altera. Ratio quia liberum est voluntati Divinae velle effectum minus no<lb ed="#K"/>bilem
        relicto nobiliore, et saepe illius <unclear>nutu</unclear> res una ordinatur ad
        <lb ed="#K"/>alteram quamvis una non exigebat alteram, et connaturaliter esse poterat
        <lb ed="#K"/>sine illa ut est in operibus miraculosis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum tertio. Ordo prioritas et posterioritatis inter actus Divinos 
        <lb ed="#K"/>desumendus est ex modo seu ordine, tenendi in effectus. Ratio. Si enim
        <lb ed="#K"/>Deus velit ut unum sit propter aliud, seu unum intendat ut finem, aliud vero eligat
        <lb ed="#K"/>ut medium ad eundem finem voluntas qua intenditur finis intelligitur prior volun<lb ed="#K"/>tat
        qua eliguntur media ad ipsum, ut patet ex humanis, licet deinde prius
        <lb ed="#K"/>exequatur medium quam finem. Ex ipsis quoque rebus quae obiciuntur tali volunta<lb ed="#K"/>ti
        Divinae, illa intelligitur esse prior involuntate Dei, quae intenditur ut finis,
        <lb ed="#K"/>illa posterior quae ut medium. Simpliciter ex ipsis mediis, si plura sint et per se
        <lb ed="#K"/>subordinata sibi, illud intelligitur esse prius volitum, quod est propinquius fini,
        <lb ed="#K"/>nam respectu remotionis medii habet se hoc ut finis quidam. Et in hoc sensu verum 
        <lb ed="#K"/>est principium illud quo utitur <ref><name>Scotus</name></ref> in hac materia: Quod scilicet <unclear>ordinate</unclear>
        <lb ed="#K"/>volens prius vult id quod est fini propinquius, id est immediatius inferens finem.
        <lb ed="#K"/>Non autem subsistit universaliter in hoc sensu, quasi illud debeat esse prius
        <lb ed="#K"/>volitam a Deo, quod est perfectius et similius fini, seu Deo, vel etiam quod videtur
        <lb ed="#K"/>melias aut accommodatius fini. Fieri enim potest ut eligens et operans dum
        <lb ed="#K"/>pro sua libertate intendit finem, simul advertat se non indigere optimo medio
        <lb ed="#K"/>ad illud inferendum, sed sufficere sibi etiam minus perfectum aptum tamen; sicut
        <lb ed="#K"/>supra ex communiore sententia probatur est Deum non necessitari ad optimum dum
        <lb ed="#K"/>operatur ad extra. Ergo tunc non tenebitur ad simpliciter eligendum id quod est
        <lb ed="#K"/>perfectius et similius fini, multo minus ad illud eligendum prius.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Adverte autem quod quando hic dicitur quod intentio finis sit prior elec<lb ed="#K"/>tione
        mediorum, non eo ipso asseritur intentionem finis esse priorem omni praescien<lb ed="#K"/>tia
        mediorum. Certum enim est quod omnis intentio finis supponat aliquam scien<lb ed="#K"/>tiam 
        mediorum conducentium ad optinendum talem finem. Et quidem si intentio finis
        <lb ed="#K"/>sit <unclear>mefficax</unclear>, supponit scientiam mediorum saltem possibilium et sufficientium
        <lb ed="#K"/>quia qui taliter intendit finem, is vult ut quantum est ex parte sua talis finis
        <pb ed="#K" n="51-v"/>
        <lb ed="#K"/>optineatur ergo vult consecutionem eius.
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>