<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 1</title>
          <date when="2025-04-04">April 4, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-02-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="49-v"/>
        <lb ed="#K" n="3"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 1</head> 
      <head type="question-title">De ordine divinarum cognitionum et decretorum inter se.</head> 
      <p>
        <lb ed="#K" n="9"/>SECTIO I
        <lb ed="#K" n="10"/>De Ordine Divinarum Cognitionum et 
        <lb ed="#K" n="11"/>Decretorum inter se.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="12"/>Doctrina haec non solum plenti materiae, sed etiam plurimis aliis gravissimisque diffi<lb ed="#K" break="no" n="13"/>cultatibus,
        ut de Praedestinatione, de Gratia etc enodandis non solum per utilis sed etiam
        <lb ed="#K" n="14"/>necessaria est, quam <ref><name>Suarius</name> hic <title>Dispu: 5</title></ref> aliique recentiores late pertractant.
        <lb ed="#K" n="15"/>Controvertitur autem primo: An et quomodo possit inter actus Divinae volunta<lb ed="#K" break="no" n="16"/>tis
        et intellectus inveniri ordo quidam secundum prius et posterius, ita ut hic actus
        <lb ed="#K" n="17"/>dicatur esse prior altero? iam vero unum ne potuisse esse priorem altero suadetur ex
        <lb ed="#K" n="18"/>ipse Deus. Secundo. An bene distinguantur inter actus voluntatis Divinae 
        <lb ed="#K" n="19"/>alia decreta intentionis alia executionis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="20"/>Dicendum primo. Datur inter actus intellectus et voluntatis Divinae
        <lb ed="#K" n="21"/>ordo prioris et posterioris, non aliter tantum quam per rationem nostram.
        <lb ed="#K" n="22"/>Quo ad primam partem est conclusio communis. Quo ad secundam contra quasdam
        <lb ed="#K" n="23"/>Recentores qui distinctionem virtualem quae maior appellari solet, et a plu<lb ed="#K" break="no" n="24"/>ribus 
        dicitur inter essentiam et personalitates Divinas inter edere, statuunt.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="25"/>Probatur prima pars. Quamvis Deus unica et simplicissimo actu qui
        <lb ed="#K" n="26"/>est ipsa eius substantia, omnia intelligat et velit: est tamen is actus propter
        <lb ed="#K" n="27"/>infinitam perfectionem suam virtualiter multiplex eo, quod aequivaleat pluribus
        <lb ed="#K" n="28"/>actibus creaturarum, realiter inter se distinctis. Ergo habet intellectus
        <lb ed="#K" n="29"/>noster fundamentum in illo actu, propter quod illum ipsum pluribus inadaequa<lb ed="#K" break="no" n="30"/>tis
        conceptibus <unclear>repraesentet</unclear>, atqui sic in plures formaliter distinguat per 
        <lb ed="#K" n="31"/>ordinem ad varia connotata extrinseca. Consequenter sicut in creatis
        <lb ed="#K" n="32"/>subordinantur sibi actus ut unus detur propter aliud datum unus supponat
        <lb ed="#K" n="33"/>alium, ita in Deo ratione aequivalentiae, concipi possunt huiusmodi sibi
        <lb ed="#K" n="34"/>subordinati actus, quorum unus aliquomodo pendeat ab alio. Porro hic
        <lb ed="#K" n="35"/>modus noster concipiendi unicum illum actum Divinum, cum sit illi omnino extrin<lb ed="#K" break="no" n="36"/>secus,
        nullam in ipso Deo vel actu eius arguit imperfectionem, sed solum
        <lb ed="#K" n="37"/>ex parte nostra.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="38"/>Probatur secundo. Quia nulla maior distinctio inter actus scientiae et vo<lb ed="#K" break="no" n="39"/>luntatis
        Divinae, <unclear>prout</unclear> terminantur ad obiecta extrinsece, est necessaria
        <lb ed="#K" n="40"/>sive ad hanc de Incarnatione, sive ad alias difficultates salvandas
        <pb ed="#K" n="50-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>nec aliunde sufficiens illius habetur fundamentum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="2"/>Sed hinc oritur alia quaestio unde nam et quomodo hic ordo seu
        <lb ed="#K" n="3"/>signa rationis priora et posteriora desumenda sit in scientia et volun<lb ed="#K" break="no" n="4"/>tate
        Divina, id est: quis nam dicendus est actus prior et quis posterior in
        <lb ed="#K" n="5"/>Deo? Imo quomodo ipsa res quae obiciuntur intellectui et voluntati
        <lb ed="#K" n="6"/>Divinae, ordinandae sint, ut dicatur in hanc prius quam in illam ferri actu.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="7"/><ref><name>Caietanus</name></ref> apud <ref><name>Suarium</name></ref> coluit id desumi ex natura et ordine ipsarum
        <lb ed="#K" n="8"/>rerum quae intellectui et voluntati Divinae <unclear>obiciuntur</unclear>; statuit autem
        <lb ed="#K" n="9"/>tres earum ordines, scilicet naturae, gratiae, et unionis hypostaticae.
        <lb ed="#K" n="10"/>Primum ordinem dicit supponi secundo ut fundamentum eius, et similiter secundum tertio.
        <lb ed="#K" n="11"/>Unde concludit, omnia quae pertinent ad ordinem naturae, in quo ponit
        <lb ed="#K" n="12"/>etiam peccata omnia, <unclear>praevideria</unclear>&gt; Deo prius quam videantur vel praedestinan<lb ed="#K" break="no" n="13"/>tur
        ea, quae pertinent ad ordinem gratiae aut unionis hypostaticae. 
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="14"/>Sed contra est quia quamvis ordo naturae quo ad substantiam suam habeat
        <lb ed="#K" n="15"/>se per modum subiecti seu fundamenti ad <unclear>videnem</unclear> gratiae, non pauca tamen sit
        <lb ed="#K" n="16"/>ad hunc pertinentia quae praevideri debent ante alia spectantia ad ordi<lb ed="#K" break="no" n="17"/>nem
        naturae. Sic peccatum infidelitatis non potest videri futurum nisi praevi<lb ed="#K" break="no" n="18"/>deatur
        revelatio Divinae facta vel futura. Deinde haec doctrina 
        <lb ed="#K" n="19"/>confundit ordinem intentionis cum ordine executionis qui sit valde
        <lb ed="#K" n="20"/>diversi, et quod est in uno prius, potest esse in secundo posterius, ut patet in gratia
        <lb ed="#K" n="21"/>et gloria animae Christi, non enim anima illa prius visa est gloriosa quam uni<lb ed="#K" break="no" n="22"/>ta,
        sed potius e contra: licet enim gloria pertineat ad ordinem secundum, et unio
        <lb ed="#K" n="23"/>ad tertium, tamen gloriae data est illi animae propter unionem et habet se ut pro<lb ed="#K" break="no" n="24"/>prietas 
        <lb ed="#K" n="25"/>consequens ipsam; proinde universaliter et sine restrictione
        <lb ed="#K" n="26"/>non subsistit doctrina illa <ref><name>Caietani</name></ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="27"/><ref><name>Scotus</name> in <title>tertium distin: 7 quaes: 3</title></ref> et <ref><title>distinc: <unclear>19</unclear></title></ref>. Distinguit haec signa
        <lb ed="#K" n="28"/>prioritas et posterioritatis ex maiore similitudine vel propinquitate ef<lb ed="#K" break="no" n="29"/>fectum
        Dei cum ipso Deo, utens illo principio: Ordinate volens prius
        <lb ed="#K" n="30"/>vult id quod est proprinquius fini, quam ea quae magis distant. Deus autem
        <lb ed="#K" n="31"/>et bonitas ac gloria eius est finis operum eius. Proinde illud intel<lb ed="#K" break="no" n="32"/>ligendum 
        est prius esse in voluntate Dei, quod ipsi Deo est propinquius. Quae
        <lb ed="#K" n="33"/>doctrina an et quomodo subsistat, patebit ex paulo post dicendis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="34"/><ref><name>Suarius</name> <title>Disp: 5 Secti 1</title> et aliis capitibus</ref>, rectius desumit prioritatem
        <lb ed="#K" n="35"/>et posterioritatem actuum Divinorum. Et primo quidem prioritatem quam habent actus
        <lb ed="#K" n="36"/>intellectus Divini, respectu actuum voluntatis, desumit ex naturali connexione
        <pb ed="#K" n="50-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>quae est inter intellectum et voluntatem, ac inter actus utriusque: Cum enim
        <lb ed="#K" n="2"/>voluntatis non potest ferri incognitum debet pro intelligi actus intellectus, exci<lb ed="#K" break="no" n="3"/>tans
        eam per exhibitionem obiecti et, bonitatis aut malitiae eius. Unde 
        <lb ed="#K" n="4"/>fit scientiam simplicis intelligentiae, qua Deus cognoscit omnia possibilia ut 
        <lb ed="#K" n="5"/>talia, similiter scientiam conditionatam, qua Deus certo cognoscit quid unaquaeque
        <lb ed="#K" n="6"/>causa etiam libera, si a parte rei ponatur, et in his vel illis circumstantiis
        <lb ed="#K" n="7"/>ad operandum applicetur, sit operatura; fir inquam has scientias Divinas prio<lb ed="#K" break="no" n="8"/>res
        esse liberis actibus voluntatis Divinae. Quia vero vreaturae om<lb ed="#K" break="no" n="9"/>nes
        quo ad existentiam suam dependent a libera voluntate Divina qua appli<lb ed="#K" break="no" n="10"/>catur
        omnipotentia ad earum productionem, sequitur actus decretorios Divinae
        <lb ed="#K" n="11"/>absolute futurum est extra causas.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="12"/>Potest tamen contingere ut ipsa scientia visionis in Deo sit prior actu de<lb ed="#K" break="no" n="13"/>cretorio 
        voluntatis Divinae: quod quidem non contingit respective ad eandem 
        <lb ed="#K" n="14"/>rem seu effectum, semper enim intelligitur aliquid prius a Deo volitum quam existens
        <lb ed="#K" n="15"/>aut absolute futurum. Respectu tamen diversorum effecturum fieri potest ut scientia
        <lb ed="#K" n="16"/>visionis qua cognoscitur futurus effectus, unus antecedat voluntatem de
        <lb ed="#K" n="17"/>producendo effectu altero, quando scilicet existentia unius est ratio vel occa<lb ed="#K" break="no" n="18"/>sio
        ad volendam existentiam alterius, si enim voluntas intelligitur <unclear>ad voben<lb ed="#K" break="no" n="19"/>dam</unclear>
        rem hanc excitari, existentia vel <unclear>futuritione</unclear> rei alterius, necessario
        <lb ed="#K" n="20"/>debet illi prius repraesentari per scientiam visionis existentia vel futuritio
        <lb ed="#K" n="21"/>futuritionem rei huius.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="22"/>Secundo. Potest inter ipsosmet actus scientiae sicut et inter ipsosmet actus volunta<lb ed="#K" break="no" n="23"/>tis
        Divinae, dari prioritas et posterioritas. Desumenda utem haec est in actibus scien<lb ed="#K" break="no" n="24"/>tiae
        tam simplicis intelligentiae quiam visionis (prout scilicet haec res futuras attin<lb ed="#K" break="no" n="25"/>git
        in se ipsis) ex ipsa connaturali et intrinseca connexione rerum, quae sunt 
        <lb ed="#K" n="26"/>obiectum ipsorum, et habent inter se dependentiam: qualis connexio et dependen<lb ed="#K" break="no" n="27"/>tia
        est inter essentiam et passiones, inter subiectum et accidentia etc. Unde in scientia
        <lb ed="#K" n="28"/>est id a quo aliud pendent: illud vero posterius, quod pendent ab alio. Inter
        <lb ed="#K" n="29"/>quae autem talis connexio et dependentia non est, intelliguntur cognosci simul. Adver<lb ed="#K" break="no" n="30"/>tendum
        tamen quod quando intelligitur Deus per scientiam visionis res futuras
        <lb ed="#K" n="31"/>cognoscere in decretis suis liberis tunc actus talis scientiae sequuntur 
        <lb ed="#K" n="32"/>ipsorum decretorum ordinem.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="33"/>Dicendum secundo. Inter actus liberos voluntatis Divinae, non potest prioritas
        <pb ed="#K" n="51-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>et posterioritas absolute loquendo desumi ex solis rebus ipsis prout habent
        <lb ed="#K" n="2"/>inter se intrinsecam et connaturalem habitudinem, neque prout est una nobilior
        <lb ed="#K" n="3"/>altera. Ratio quia liberum est voluntati Divinae velle effectum minus no<lb ed="#K" break="no" n="4"/>bilem
        relicto nobiliore, et saepe illius <unclear>nutu</unclear> res una ordinatur ad
        <lb ed="#K" n="5"/>alteram quamvis una non exigebat alteram, et connaturaliter esse poterat
        <lb ed="#K" n="6"/>sine illa ut est in operibus miraculosis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="7"/>Dicendum tertio. Ordo prioritas et posterioritatis inter actus Divinos 
        <lb ed="#K" n="8"/>desumendus est ex modo seu ordine, tenendi in effectus. Ratio. Si enim
        <lb ed="#K" n="9"/>Deus velit ut unum sit propter aliud, seu unum intendat ut finem, aliud vero eligat
        <lb ed="#K" n="10"/>ut medium ad eundem finem voluntas qua intenditur finis intelligitur prior volun<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tat
        qua eliguntur media ad ipsum, ut patet ex humanis, licet deinde prius
        <lb ed="#K" n="12"/>exequatur medium quam finem. Ex ipsis quoque rebus quae obiciuntur tali volunta<lb ed="#K" break="no" n="13"/>ti
        Divinae, illa intelligitur esse prior involuntate Dei, quae intenditur ut finis,
        <lb ed="#K" n="14"/>illa posterior quae ut medium. Simpliciter ex ipsis mediis, si plura sint et per se
        <lb ed="#K" n="15"/>subordinata sibi, illud intelligitur esse prius volitum, quod est propinquius fini,
        <lb ed="#K" n="16"/>nam respectu remotionis medii habet se hoc ut finis quidam. Et in hoc sensu verum 
        <lb ed="#K" n="17"/>est principium illud quo utitur <ref><name>Scotus</name></ref> in hac materia: Quod scilicet <unclear>ordinate</unclear>
        <lb ed="#K" n="18"/>volens prius vult id quod est fini propinquius, id est immediatius inferens finem.
        <lb ed="#K" n="19"/>Non autem subsistit universaliter in hoc sensu, quasi illud debeat esse prius
        <lb ed="#K" n="20"/>volitam a Deo, quod est perfectius et similius fini, seu Deo, vel etiam quod videtur
        <lb ed="#K" n="21"/>melias aut accommodatius fini. Fieri enim potest ut eligens et operans dum
        <lb ed="#K" n="22"/>pro sua libertate intendit finem, simul advertat se non indigere optimo medio
        <lb ed="#K" n="23"/>ad illud inferendum, sed sufficere sibi etiam minus perfectum aptum tamen; sicut
        <lb ed="#K" n="24"/>supra ex communiore sententia probatur est Deum non necessitari ad optimum dum
        <lb ed="#K" n="25"/>operatur ad extra. Ergo tunc non tenebitur ad simpliciter eligendum id quod est
        <lb ed="#K" n="26"/>perfectius et similius fini, multo minus ad illud eligendum prius.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="27"/>Adverte autem quod quando hic dicitur quod intentio finis sit prior elec<lb ed="#K" break="no" n="28"/>tione
        mediorum, non eo ipso asseritur intentionem finis esse priorem omni praescien<lb ed="#K" break="no" n="29"/>tia
        mediorum. Certum enim est quod omnis intentio finis supponat aliquam scien<lb ed="#K" break="no" n="30"/>tiam 
        mediorum conducentium ad optinendum talem finem. Et quidem si intentio finis
        <lb ed="#K" n="31"/>sit <unclear>mefficax</unclear>, supponit scientiam mediorum saltem possibilium et sufficientium
        <lb ed="#K" n="32"/>quia qui taliter intendit finem, is vult ut quantum est ex parte sua talis finis
        <pb ed="#K" n="51-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>optineatur ergo vult consecutionem eius. Ergo debet <unclear>praescire</unclear> possibilem esse
        <lb ed="#K" n="2"/>eius consecutionem. Non potest autem huius possibilitatem scire nisi sciat media
        <lb ed="#K" n="3"/>sufficientia esse possibilia. Si vero intentio finis sit efficax, supponit
        <lb ed="#K" n="4"/>scientiam saltem conditionatam mediorum omnino efficacium, quod potissimum
        <lb ed="#K" n="5"/>in Deo locum habet, quem specialiter decet omnia velle et operari ex
        <lb ed="#K" n="6"/>infallibili certitudine providentiae. Ratio quia quando intentio finis
        <lb ed="#K" n="7"/>est efficax, tunc ac talis intentionis, sunt applicanda media infalli<lb ed="#K" break="no" n="8"/>biliter
        inferentia finem, est autem animi valde praecipitis et improvidi<lb ed="#K" break="no" n="9"/>ne 
        dicam temerarii tam primum cogitare de mediis certo inferentibus
        <lb ed="#K" n="10"/>finem, quando iam absoluta et definita voluntate <unclear>constitutus</unclear> est finis,
        <lb ed="#K" n="11"/>conicit enim se in periculum non obtinendi finem. Unde etiam homo qui cordatus
        <lb ed="#K" n="12"/>est in volendo, prius quam definita voluntate statuat aliquem finem consequi,
        <lb ed="#K" n="13"/>cogitat de mediis ad eum conducentibus iuxta illud <ref>Lucae 14</ref>. Quis ex
        <lb ed="#K" n="14"/>vobis volens turrim aedificare, non prius sedens computat sumptus qui neces<lb ed="#K" break="no" n="15"/>sarii
        sit etc ut ergo Divinae voluntati integra maneat sua infallibili<lb ed="#K" break="no" n="16"/>tas
        et in impedibilis efficacia, necesse est, ut dirigatur oculo providen<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tiae
        suae media efficacia providente et proponente cum omni certitudine.
        <lb ed="#K" n="18"/>Inter homines quidem ut quis prudenter intendat aliquem finem, non <unclear>o'</unclear> necesse,
        <lb ed="#K" n="19"/>ut prius sit omnino certus defuturo eventu mediorum, oportet tamen ut
        <lb ed="#K" n="20"/>saltem habeat probabile iudicium ex quo concipiat spem consequendi finem
        <lb ed="#K" n="21"/>per talia media. Maior et infallibilis certitudo si habeatur bene
        <lb ed="#K" n="22"/>est aliqui debita non est humano operandi modo ut pote non excludenti
        <lb ed="#K" n="23"/>omnem imperfectionem. Deum autem tanquam perfectissimum agens, non ex
        <lb ed="#K" n="24"/>probabili spe, sed certa scientia velle et operari necesse est. Est ergo
        <lb ed="#K" n="25"/>omnino naturalis et necessaria Deo efficaciter intendenti finem 
        <lb ed="#K" n="26"/>aliquem praescientia saltem conditionata mediorum efficacium. Firmatur
        <lb ed="#K" n="27"/>conclusio, quia sine tali ordine non potest explicari modus quo Deus ad decernen<lb ed="#K" break="no" n="28"/>das
        peccatoribus finaliter impaenintentibus paenas aeternas, possit <unclear>procedere</unclear>,
        <lb ed="#K" n="29"/>si non influat quasi causaliter scientia visionis de peccatis eorum et finali
        <lb ed="#K" n="30"/>impaenintentia. Durissimum enim videtur dicere quod Deus ex sola scientia
        <lb ed="#K" n="31"/>conditionata de operatione illorum mala, vel finali impaenitentia, paenam
        <lb ed="#K" n="32"/>statuat aeternam. Ergo ideo statuit, quia vidit eam absolute futuram.
        <lb ed="#K" n="33"/>Secundo Nisi distinguantur et multiplicentur decreta divina, non apparet quomodo
        <pb ed="K" n="52-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>possit explicari causalitas causae moralis efficientis, nam ex communi sensu causa
        <lb ed="#K" n="2"/>finalis et efficiens moralis utraque causat per actum voluntatis cum hoc discri<lb ed="#K" break="no" n="3"/>mine,
        quod finalis causat ut sit, moralis vero efficiens quia est: hoc autem
        <lb ed="#K" n="4"/>posito inevitabilis est praesuppositio actum ut enim merita possint movere ad con<lb ed="#K" break="no" n="5"/>ferendum
        praemium, debent videri praedeterminato tempore existentia merita,
        <lb ed="#K" n="6"/>debet insuper videri antecedens praemissio de acceptandis his mentis ad
        <lb ed="#K" n="7"/>tale praemium dandum. Tertio Scriptura passim indicat in Deo voluntates
        <lb ed="#K" n="8"/>efficaces quae omnino supponunt praevisam a Deo existentiam aliarum rerum,
        <lb ed="#K" n="9"/>et ex praescientia illarum Deum esse motum ad aliquid volendum, ut <ref>exodi secundo</ref>
        <lb ed="#K" n="10"/><quote>Et audivit gemitum eorum, et respexit Dominus filios Israel</quote>. Et <ref>capite 3</ref> 
        <lb ed="#K" n="11"/><quote>vidi afflictionem populi mei in Aegypto, et clamorem audivi, et sciens dolorem
        <lb ed="#K" n="12"/>eius descendi ut liberem</quote>. Ergo <unclear>h</unclear> tantum inter obiecta Divinorum actuum
        <lb ed="#K" n="13"/>est prioritas et posterioritas, sed etiam inter ipsos met intelligi debet nec
        <lb ed="#K" n="14"/>solum concipiendus est Deus voluisse rem unam propter aliam ex quandam obiectiva
        <lb ed="#K" n="15"/>illarum inter se dependentia, seu voluisse unum propter aliud, sed voluisse
        <lb ed="#K" n="16"/>unum quia voluit aliud: adeoque datur quidam ordo quasi causalitatis
        <lb ed="#K" n="17"/>subter illos actus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="18"/>Dicendum quarto. Recte statuitur inter decreta Divina ordo intentio<lb ed="#K" break="no" n="19"/>nis
        ratione distinctus ab ordine executionis, seu efficax intentio finis
        <lb ed="#K" n="20"/>distinguitur etiam in Deo formaliter a voluntate efficaciter exequente 
        <lb ed="#K" n="21"/>finem. Ita <ref><name>Suarius</name> loco citato</ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="22"/>Probatur primo. Quia operari ex <unclear>praeposito</unclear> et ex cognitione constituti
        <lb ed="#K" n="23"/>finis est perfectio simpliciter. Ergo quamvis Deus unico simplicissimo 
        <lb ed="#K" n="24"/><unclear>actu</unclear> efficaciter intendat finem, et eligat media ad eius executionem, quod
        <lb ed="#K" n="25"/>nos pluribus actibus facimus, nihilominus sicut in nobis ordo intentionis
        <lb ed="#K" n="26"/>seu internorum actuum voluntatis quibus volumus finem aliquem, distinguitur 
        <lb ed="#K" n="27"/>ab ordine executionis, id est ab illis actibus internis voluntatis, quibus in
        <lb ed="#K" n="28"/>particulari necessaria media ad consequendum talem finem eligimus et ordina<lb ed="#K" break="no" n="29"/>mus:
        ita in Deo distinguendus est, cum hac differentia, quod in nobis ordines
        <lb ed="#K" n="30"/>illi distinguantur realiter propter multiplicitatem actum, in Deo autem solum
        <lb ed="#K" n="31"/>virtualiter et ratione nostrum. Firmatur et declaratur. Quia Deus ita
        <lb ed="#K" n="32"/>vult unum propter aliud, ut ordinet unum in aliud tanquam in finem, quia alias Deus
        <lb ed="#K" n="33"/>ne operaretur perfecto modo. Ergo vel ordinat Deus media infinem a se intentum
        <pb ed="K" n="52-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>vel non intentum? Hoc posterius impossible est, quia finis non est ratio volen<lb ed="#K" break="no" n="2"/>di
        media, nisi ut amatus et intentus. Ergo necesse est finem esse intentus. Ergo necesse est finem esse intentum
        <lb ed="#K" n="3"/>prius secundum rationem, quam media in ipsum ordinentur. Ergo etiam actus 
        <lb ed="#K" n="4"/>voluntatis Divinae prout praecise intendit finem aliquem extrinsecum, est per ratio<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nem
        prior se ipso prout versatur circa ordinando media particularia ad exe<lb ed="#K" break="no" n="6"/>cutionem
        eius finis. Sicut substantia Divinae quatenus est scientia intel<lb ed="#K" break="no" n="7"/>ligitur
        prior se ipsa, quatenus est voluntas et amor. Atque sic Deus 
        <lb ed="#K" n="8"/>prius secundum rationem vult hunc hominem peccatorem iustificare, et conse<lb ed="#K" break="no" n="9"/>quenter
        vult ut habeat contritionem, ob quam intentionem ulterius vult
        <lb ed="#K" n="10"/>illi <unclear>probere</unclear> vocationem, quam scit suturam efficaciter, et quae proptera ab <ref><name>Augus<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tino</name></ref>
        saepe vocatur vocatio secundum <unclear>praepositum</unclear> gratiae Dei.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="12"/>Obiicitur primo. Quo perfectior est substantia intellectiva eo simpli<lb ed="#K" break="no" n="13"/>cior 
        illi convenit modus intelligendi et volendi ut scilicet uno actu
        <lb ed="#K" n="14"/>plura obiecta attingat et <unclear>ex harinat</unclear> disponatque simul de omnibus 
        <lb ed="#K" n="15"/>etiam liberis: sicut architectus prudens aut belli Dux non decernit
        <lb ed="#K" n="16"/>quidquam quod praecise terminetur ad unam partem obiecti totalis sed de
        <lb ed="#K" n="17"/>singulis disponit relative et comparative ad omnia alia considerando
        <lb ed="#K" n="18"/>et statuendo prius totam ideam operis. Atqui Deus est substantia
        <lb ed="#K" n="19"/>intellectiva perfectissima. Ergo modus intelligendi et volendi simpli<lb ed="#K" break="no" n="20"/>cissimus
        illi convenit. Respondeo, argumentum hoc non plus probat, quam quod
        <lb ed="#K" n="21"/>Deus unico actu et realiter simul omnia comprehendat et decernat.
        <lb ed="#K" n="22"/>At quod hic actus ne sit virtualiter seu aequivalenter et quo ad nos
        <lb ed="#K" n="23"/>concipiendi modus sit rationalibilis seu cum fundamento in re, adver<lb ed="#K" break="no" n="24"/>sariorum
        autem modus explicandi decreta Divina per unum indivisibilem
        <lb ed="#K" n="25"/>actum etiam ratione nostra, subsistere ne possit, patet vel ex eo <unclear>)</unclear>, quod
        <lb ed="#K" n="26"/>hic modus tollat omnem causam meritoriam et dementoriam respectu Dei
        <lb ed="#K" n="27"/>quam scriptura et Patres agnoscunt, ut paulo ante dictum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="28"/>Obiicitur secundo. Voluntas Dei absoluta est efficax eorum quae vult.
        <lb ed="#K" n="29"/>Ergo si Deus habet intentionem efficacem alicuius finis, eadem <unclear>metioclun<lb ed="#K" break="no" n="30"/>tas</unclear>
        est efficax illius finis. Ergo est executiva eiusdem. Ergo non distin<lb ed="#K" break="no" n="31"/>guuntur
        in Deo voluntates illae. Respondeo concedo Antecedens et primam Conse<lb ed="#K" break="no" n="32"/>quentiam
        distinguo secundum consequens: Ergo eadem voluntas praecise secundum
        <lb ed="#K" n="33"/>se est <unclear>fortior</unclear> executiva nego; Raatione alterius quae infallibiliter
        <pb ed="K" n="53-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>sequitur concedo. Intentio finis quantum vis efficax praecise secundum
        <lb ed="#K" n="2"/>se sumpta versatur solum circa finem ut ponatur in esse seu ut omni<lb ed="#K" break="no" n="3"/>no
        existat, nec complectitur <unclear>fortior</unclear> media omnia requisita, sed ad sum<lb ed="#K" break="no" n="4"/>mum
        continet ea virtute, nec sufficienter et immediate applicat omni
        <lb ed="#K" n="5"/>potentiam ad executionem finis intenti.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="6"/>Obiicitur tertio. In voluntate Divina non distinguitur etiam ratione
        <lb ed="#K" n="7"/>electio mediorum ab usu. Ergo nec respectu finis distinguitur intentio a
        <lb ed="#K" n="8"/>voluntate executiva. Consequentia videtur bona, Antecedens probatur, quia Deus
        <lb ed="#K" n="9"/>eadem determinatione voluntatis suae qua eligit aliquod medium, exequitur 
        <lb ed="#K" n="10"/>illud. Respondeo nego Consequentiam disparitas est quia facta electione mediorum
        <lb ed="#K" n="11"/>efficacium intelligitur sufficienter determinata seu applicata omni potentia
        <lb ed="#K" n="12"/>non autem si sola supponatur intentio finis ut praeciso intentio est licet efficax.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="13"/>Obiicitur quarto. Tunc solum prudenter potest quis elicere intentionem
        <lb ed="#K" n="14"/>efficacem finis praescindendo adhuc a mediis determinatis, dum necdum ha<lb ed="#K" break="no" n="15"/>bet
        praesentem omnem scientiam et idoneam ad eligendum hoc medium pro illo.
        <lb ed="#K" n="16"/>Atqui Deus habet antecedenter ad omne decretum praesentem omnem scie<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tiam
        idoneam directivam ad eligenda determinate media. Ergo non potest habere 
        <lb ed="#K" n="18"/>decretum efficacis intentionis et praescindere a determinatione mediorum.
        <lb ed="#K" n="19"/>Minor patet maior probatur, qui enim adhuc suspendit determinationem 
        <lb ed="#K" n="20"/>mediorum, ideo suspendit quia vult adhuc considerare melius diversita<lb ed="#K" break="no" n="21"/>tem 
        mediorum, ideo suspendit quia vult adhuc considerare melius diversita<lb ed="#K" break="no" n="22"/>tem 
        mediorum, et quae nam pro aliis expediant. Ergo ideo in intentione finis 
        <lb ed="#K" n="23"/>praescindit a mediis, quia necdum adhibuit omnem considerationem et scien<lb ed="#K" break="no" n="24"/>tiam
        idoneam ad eligendum hoc medium prae illo. Respondeo. Concedo
        <lb ed="#K" n="25"/>totum, non enim asserimus quod Deus per voluntatem suam qua finem intendit praescin<lb ed="#K" break="no" n="26"/>dit,
        cum expresse dixerimus, illum unico simplicissimo quo ad rem actu om<lb ed="#K" break="no" n="27"/>nia
        velle, sed solum dicimus, quod nos talem actum praecisive possimus cognoscere,
        <lb ed="#K" n="28"/>nec dicimus decretum intentionis a decreto executionis distingui realiter
        <lb ed="#K" n="29"/>sed solum extrinsece et virtualiter seu per rationem ratiocinatum cum fun<lb ed="#K" break="no" n="30"/>damento
        in re. Unde si quae videatur imperfectio, non se tenet ex parte
        <lb ed="#K" n="31"/>Dei, sed solum ex parte cognitionis nostrae. Ex dictis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K" n="32"/>Collige differentiam inter decreta intentionis et executionis, quo
        <lb ed="#K" n="33"/>nimirum illa feruntur in obiectum eligendo seu intendendo illud ut fi<lb ed="#K" break="no" n="34"/>nem
        quendam, ista autem ferantur in obiectum suum sub ratione medii
        <lb ed="#K" n="35"/>eligendo illud in ordine ad consecutionem finis.
      </p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>