<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 5</title>
          <date when="2025-03-25">June 23, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-06-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="72-r"/>
        <lb ed="#K" n="22"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 2</head> 
      <head type="question-title">Proponitur ordo decretorum divinorum circa mysterium incarnationis</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="23"/>SECTIO II
        <lb ed="#K"/>An Causa Efficiens moralis seu meritoria Incarn<lb ed="#K"/>ationis
        fuerit Beatissima Virgo et Sancti Patres?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Quaestio procedit de Incarnatione tam secundum Substantiam suam, quam secundum
        <lb ed="#K"/>circumstantias certas considerata, id qui an illam meruerint personae praedicta,
        <lb ed="#K"/>vel mereri potuerint de condigno, vel saltem de congruo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>PARAGRAPHVS I
        <lb ed="#K"/>Vtrum homines iusti qui praecesserunt meruerint
        <lb ed="#K"/>vel mereri potuerint de condigno aut de congruo Incarnationem?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Nullus hominum de facto meruit, sed nec potuit
        <lb ed="#K"/>Incarnationem quo ad substantiam suam, mereri proprie de condigno. Est communis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur prima pars quia meritis iustorum de facto respondebat augmentum
        <pb ed="#K" n="72-v"/>
        <lb ed="#K"/>gratiae et gloriae tanquam praemium condignum. Ergo non poterant se extendere
        <lb ed="#K"/>ad aliud infinities maius praemium ut est Incarnatio. Confirmabitur
        <lb ed="#K"/>ex probatione secundae partis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secunda pars. Opera bona iustorum licet supernaturalia, non
        <lb ed="#K"/>habent sufficientem proportionem moralem cum unione hypostatica, sed solum
        <lb ed="#K"/>cum gloria cuius semen est gratia. Ergo, etc. Probatur Antecedens quia bonum quod
        <lb ed="#K"/>per unionem hypostaticam acquirit natura humana est ipse Deus, vere realiter physice
        <lb ed="#K"/>unum constituens cum illa suppositum, ex quo capite supra omnem modum gra<lb ed="#K"/>tia
        unionis transcendit gratiam visionis beatificae, quia nimirum per illam
        <lb ed="#K"/>realiter in se et immediate obtinetur Deus, per hanc vero tantum inten<lb ed="#K"/>tionaliter
        et in inadaequata sui imagine. Proinde licet possibiliis esset
        <lb ed="#K"/>gratia infinita creata dignificativa operum alicuius purae creaturae, non
        evaderent illa proprie et perfecte condigna ad promerendam substantiam
        <lb ed="#K"/>Incarnationis: haec enim importat bonum simpliciter infinitum a quo non tan<lb ed="#K"/>tum
        in genere entis, sed etiam in genere moris prudentum iuditio semper 
        <lb ed="#K"/>infinite distabit, sicut gratia infinita, ita opus per illam dignifi<lb ed="#K"/>catum.
        Firmatur. Si purus homo posset de condigno mereri substantiam
        <lb ed="#K"/>Incarnationis, sequeretur eum posse de condigno satisfacere pro peccatis
        <lb ed="#K"/>humanum, quando quidem mereretur ipsum Christum per omnis gratiae fontem et prin<lb ed="#K"/>cipium
        satisfactionis non tantum aequalis sed etiam superabundantis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dices. Si homini amplissimus gratiis instructo superadderetur
        <lb ed="#K"/>Divina <unclear>promissio</unclear> de praestanda Incarnatione sub conditione operis ali<lb ed="#K"/>cuius
        praestantis vel plurium ponendorum, saltem tunc posset mereri de con<lb ed="#K"/>gruo
        Incarnationem, si non in propria sua natura saltem in aliena faciendam.
        <lb ed="#K"/>Atqui SS. Patres antiqui habuerunt huiusmodi <unclear>permissionem</unclear> Divinam de In<lb ed="#K"/>carnatione
        ponenda propter opera sua bona ut patet ex <ref>Genesis 44<!-- 22:18 --></ref> <quote>bene<lb ed="#K"/>dicentur 
        in semine tuo omnes gentes, quia obedisti voci meae</quote> etc. Et <ref>Psal<lb ed="#K"/>mo
        131</ref> dicitur ad Davidem: <quote>iuravit Dominus David veritatem et non frustra<lb ed="#K"/>bit
        eum de fructu ventris tui ponam super sedem tuam</quote>. Ergo non tantum po<lb ed="#K"/>tuerunt
        per absolutam potentiam mereri Incarnationem de condigno

        <lb ed="#K"/>sed de facto meruerunt. Respondeo nego maiorem loquendo de condigni<lb ed="#K"/>tate
        perfecta, licet enim in tali casu esset vestigium quoddam meriti de con<lb ed="#K"/>digno
        in quantum homini exhibenti opus requisitum esset ex tali <unclear>promissione</unclear>
        <lb ed="#K"/>debitum praemium Incarnationis: attendendo tamen ad ipsum operis valorem, immensum
        <lb ed="#K"/>distaret a tanto <unclear>permissio</unclear>, non solum in genere entis, sed etiam iuxta aestimationem
        <lb ed="#K"/>prudentem, <unclear>permissio</unclear> enim Divina, licet omnino requiratur ad rationem meriti,
        <lb ed="#K"/>non tamen per se auget valorem operis exhibendi, adeoque in ordine infinities in<lb ed="#K"/>feriore 
        maneret.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Demerito congruo Incarnationis maior est difficultas. Negant complures id esse
        <lb ed="#K"/>possibile secundum praesentia decreta. Aliqui <name>Suarium</name> secuti melius distinguunt: cum quibus.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum secundo. Nullus hominum defacto meruit aut mereri potuit etiam decon<lb ed="#K"/>gruo
        praedestinationem Incarnationis quo ad substantiam. Ita <name>Suarius</name> <ref>disp 10 sec 7ma</ref>.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur quia praedestinatio Incarnationis est prior omni gratia ac pio motu anti<lb ed="#K"/>quorum
        Patrum ac Beatissimae Virginis, et est radix seu principium illius. Ergo non potest esse ex
        <lb ed="#K"/>meritis illorum, sed de facto antecedebat illa. Firmatur quia omne meritum 
        <lb ed="#K"/>Sanctorum antiquorum fundabatur in fide de Christo venturo. Ergo supponebat
        <lb ed="#K"/>Christum venturum adeoque praedestinatum.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dixi in conclusione: nullus de facto meruit vel mereri potuit. Nam de po<lb ed="#K"/>tentia
        absoluta potuisset id fieri, potuit enim Deus aliam instituere decretorum 
        <lb ed="#K"/>seriem, et Patribus illis donare gratiam indepedenter a meritis Christi, et ex
        <lb ed="#K"/>tali gratia praevidere aliqua Patrum merita ante omne decretum Incarnationis, ac
        <lb ed="#K"/>postea talibus amicorum suorum meritis vel <unclear>pre?bus</unclear> excitari ad decernendam
        <lb ed="#K"/>Incarnationem, nulla enim in hoc repugnantia.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum tertio. Probabile est antiquos Patres de facto meruisse de con<lb ed="#K"/>gruo
        executionem seu exhibitionem Incarnationis quo ad substantiam eius. Ita
        <lb ed="#K"/><name>Suarez</name> cum Thomistis contra <name>Vasquez</name>, <name>Perez</name>, et caeteros.
      </p>
       </div>
    </body>
  </text>
</TEI>