<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 5</title>
          <date when="2025-03-25">June 23, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-06-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="72-r"/>
        <lb ed="#K" n="22"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
      <head>Sectio 2</head> 
      <head type="question-title">Proponitur ordo decretorum divinorum circa mysterium incarnationis</head>
      <p>
        <lb ed="#K" n="23"/>SECTIO II
        <lb ed="#K"/>An Causa Efficiens moralis seu meritoria Incarn<lb ed="#K"/>ationis
        fuerit Beatissima Virgo et Sancti Patres?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Quaestio procedit de Incarnatione tam secundum Substantiam suam, quam secundum
        <lb ed="#K"/>circumstantias certas considerata, id qui an illam meruerint personae praedicta,
        <lb ed="#K"/>vel mereri potuerint de condigno, vel saltem de congruo.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>PARAGRAPHVS I
        <lb ed="#K"/>Vtrum homines iusti qui praecesserunt meruerint
        <lb ed="#K"/>vel mereri potuerint de condigno aut de congruo Incarnationem?
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Dicendum primo. Nullus hominum de facto meruit, sed nec potuit
        <lb ed="#K"/>Incarnationem quo ad substantiam suam, mereri proprie de condigno. Est communis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur prima pars quia meritis iustorum de facto respondebat augmentum
        <lb ed="#K"/>gratiae et gloriae tanquam praemium condignum. Ergo non poterant se extendere
        <lb ed="#K"/>ad aliud infinities maius praemium ut est Incarnatio. Confirmabitur
        <lb ed="#K"/>ex probatione secundae partis.
      </p>
      <p>
        <lb ed="#K"/>Probatur secunda pars. Opera bona iustorum licet supernaturalia, non
        <lb ed="#K"/>habent sufficientem proportionem moralem cum unione hypostatica, sed solum
        <lb ed="#K"/>cum gloria cuius semen est gratia. Ergo, etc. Probatur Antecedens quia bonum quod
        <lb ed="#K"/>per unionem hypostaticam acquirit natura humana est ipse Deus, vere realiter physice
        <lb ed="#K"/>unum constituens cum illa suppositum, ex quo capite supra omnem modum gra<lb ed="#K"/>tia
        unionis transcendit gratiam visionis beatificae, quia nimirum per illam
        <lb ed="#K"/>realiter in se et immediate obtinetur Deus, per hanc vero tantum inten<lb ed="#K"/>tionaliter
        et in inadaequata sui imagine. Proinde licet possibiliis esset
        <lb ed="#K"/>gratia infinita creata dignificativa operum alicuius purae creaturae, non
        evaderent illa proprie et perfecte condigna ad promerendam substantiam
        <lb ed="#K"/>Incarnationis: haec enim importat bonum simpliciter infinitum a quo non tan<lb ed="#K"/>tum
        in genere entis, sed etiam in genere moris prudentum iuditio semper 
        <lb ed="#K"/>infinite distabit, sicut gratia infinita, ita opus per illam dignifi<lb ed="#K"/>catum.
        Firmatur. Si purus homo posset de condigno mereri substantiam
        <lb ed="#K"/>Incarnationis, sequeretur eum posse de condigno satisfacere pro peccatis
        <lb ed="#K"/>humanum, quando quidem mereretur ipsum Christum per omnis gratiae fontem et prin<lb ed="#K"/>cipium
        satisfactionis non tantum aequalis sed etiam superabundantis.
      </p>
       </div>
    </body>
  </text>
</TEI>