<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 2</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 5</title>
          <date when="2025-03-25">June 23, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-06-23" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="72-r"/>
        <lb ed="#K" n="22"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="--Dd1e108">
      <head xml:id="--Hd1e110">Sectio 2</head> 
      <head xml:id="--Hd1e112" type="question-title">Proponitur ordo decretorum divinorum circa mysterium incarnationis</head>
      <p xml:id="--d1e115">
        <lb ed="#K" n="24"/>SECTIO II
        <lb ed="#K" n="25"/>An Causa Efficiens moralis seu meritoria Incarn<lb ed="#K" break="no" n="26"/>ationis
        fuerit Beatissima Virgo et Sancti Patres?
      </p>
      <p xml:id="--d1e124">
        <lb ed="#K" n="27"/>Quaestio procedit de Incarnatione tam secundum Substantiam suam, quam secundum
        <lb ed="#K" n="28"/>circumstantias certas considerata, id qui an illam meruerint personae praedicta,
        <lb ed="#K" n="29"/>vel mereri potuerint de condigno, vel saltem de congruo.
      </p>
      <p xml:id="--d1e133">
        <lb ed="#K" n="30"/>PARAGRAPHVS I
        <lb ed="#K" n="31"/>Vtrum homines iusti qui praecesserunt meruerint
        <lb ed="#K" n="32"/>vel mereri potuerint de condigno aut de congruo Incarnationem?
      </p>
      <p xml:id="--d1e143">
        <lb ed="#K" n="33"/>Dicendum primo. Nullus hominum de facto meruit, sed nec potuit
        <lb ed="#K" n="34"/>Incarnationem quo ad substantiam suam, mereri proprie de condigno. Est communis.
      </p>
      <p xml:id="--d1e150">
        <lb ed="#K" n="35"/>Probatur prima pars quia meritis iustorum de facto respondebat augmentum
        <pb ed="#K" n="72-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>gratiae et gloriae tanquam praemium condignum. Ergo non poterant se extendere
        <lb ed="#K" n="2"/>ad aliud infinities maius praemium ut est Incarnatio. Confirmabitur
        <lb ed="#K" n="3"/>ex probatione secundae partis.
      </p>
      <p xml:id="--d1e163">
        <lb ed="#K" n="4"/>Probatur secunda pars. Opera bona iustorum licet supernaturalia, non
        <lb ed="#K" n="5"/>habent sufficientem proportionem moralem cum unione hypostatica, sed solum
        <lb ed="#K" n="6"/>cum gloria cuius semen est gratia. Ergo, etc. Probatur Antecedens quia bonum quod
        <lb ed="#K" n="7"/>per unionem hypostaticam acquirit natura humana est ipse Deus, vere realiter physice
        <lb ed="#K" n="8"/>unum constituens cum illa suppositum, ex quo capite supra omnem modum gra<lb ed="#K" break="no" n="9"/>tia
        unionis transcendit gratiam visionis beatificae, quia nimirum per illam
        <lb ed="#K" n="10"/>realiter in se et immediate obtinetur Deus, per hanc vero tantum inten<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tionaliter
        et in inadaequata sui imagine. Proinde licet possibilis esset
        <lb ed="#K" n="12"/>gratia infinita creata dignificativa operum alicuius purae creaturae, non
        evaderent illa proprie et perfecte condigna ad promerendam substantiam
        <lb ed="#K" n="13"/>Incarnationis: haec enim importat bonum simpliciter infinitum a quo non tan<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tum
        in genere entis, sed etiam in genere moris prudentum iuditio semper 
        <lb ed="#K" n="15"/>infinite distabit, sicut gratia infinita, ita opus per illam dignifi<lb ed="#K" break="no" n="16"/>catum.
        Firmatur. Si purus homo posset de condigno mereri substantiam
        <lb ed="#K" n="17"/>Incarnationis, sequeretur eum posse de condigno satisfacere pro peccatis
        <lb ed="#K" n="18"/>humanum, quando quidem mereretur ipsum Christum per omnis gratiae fontem et prin<lb ed="#K" break="no" n="19"/>cipium
        satisfactionis non tantum aequalis sed etiam superabundantis.
      </p>
      <p xml:id="--d1e200">
        <lb ed="#K" n="20"/>Dices. Si homini amplissimus gratiis instructo superadderetur
        <lb ed="#K" n="21"/>Divina <unclear>promissio</unclear> de praestanda Incarnatione sub conditione operis ali<lb ed="#K" break="no" n="22"/>cuius
        praestantis vel plurium ponendorum, saltem tunc posset mereri de con<lb ed="#K" break="no" n="23"/>gruo
        Incarnationem, si non in propria sua natura saltem in aliena faciendam.
        <lb ed="#K" n="24"/>Atqui SS. Patres antiqui habuerunt huiusmodi <unclear>promissionem</unclear> Divinam de In<lb ed="#K" break="no" n="25"/>carnatione
        ponenda propter opera sua bona ut patet ex <ref xml:id="--Rd1e219">Genesis 44<!-- 22:18 --></ref> <quote xml:id="--Qd1e223">bene<lb ed="#K" break="no" n="26"/>dicentur 
        in semine tuo omnes gentes, quia obedisti voci meae</quote> etc. Et <ref xml:id="--Rd1e228">Psal<lb ed="#K" break="no" n="27"/>mo
        131</ref> dicitur ad Davidem: <quote xml:id="--Qd1e234">iuravit Dominus David veritatem et non frustra<lb ed="#K" break="no" n="28"/>bit
        eum de fructu ventris tui ponam super sedem tuam</quote>. Ergo non tantum po<lb ed="#K" break="no" n="29"/>tuerunt
        per absolutam potentiam mereri Incarnationem de condigno
        <pb ed="#K" n="73-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>sed de facto meruerunt. Respondeo nego maiorem loquendo de condigni<lb ed="#K" break="no" n="2"/>tate
        perfecta, licet enim in tali casu esset vestigium quoddam meriti de con<lb ed="#K" break="no" n="3"/>digno
        in quantum homini exhibenti opus requisitum esset ex tali <unclear>promissione</unclear>
        <lb ed="#K" n="4"/>debitum praemium Incarnationis: attendendo tamen ad ipsum operis valorem, immensum
        <lb ed="#K" n="5"/>distaret a tanto <unclear>promissio</unclear>, non solum in genere entis, sed etiam iuxta aestimationem
        <lb ed="#K" n="6"/>prudentem, <unclear>promissio</unclear> enim Divina, licet omnino requiratur ad rationem meriti,
        <lb ed="#K" n="7"/>non tamen per se auget valorem operis exhibendi, adeoque in ordine infinities in<lb ed="#K" break="no" n="8"/>feriore 
        maneret.
      </p>
      <p xml:id="--d1e268">
        <lb ed="#K" n="9"/>De merito congruo Incarnationis maior est difficultas. Negant complures id esse
        <lb ed="#K" n="10"/>possibile secundum praesentia decreta. Aliqui <name xml:id="--Nd1e274">Suarium</name> secuti melius distinguunt: cum quibus.
      </p>
      <p xml:id="--d1e277">
        <lb ed="#K" n="11"/>Dicendum secundo. Nullus hominum de facto meruit aut mereri potuit etiam de con<lb ed="#K" break="no" n="12"/>gruo
        praedestinationem Incarnationis quo ad substantiam. Ita <name xml:id="--Nd1e283">Suarius</name> <ref xml:id="--Rd1e285">disp 10 sec 7ma</ref>.
      </p>
      <p xml:id="--d1e289">
        <lb ed="#K" n="13"/>Probatur quia praedestinatio Incarnationis est prior omni gratia ac pio motu anti<lb ed="#K" break="no" n="14"/>quorum
        Patrum ac Beatissimae Virginis, et est radix seu principium illius. Ergo non potest esse ex
        <lb ed="#K" n="15"/>meritis illorum, sed de facto antecedebat illa. Firmatur quia omne meritum 
        <lb ed="#K" n="16"/>Sanctorum antiquorum fundabatur in fide de Christo venturo. Ergo supponebat
        <lb ed="#K" n="17"/>Christum venturum adeoque praedestinatum.
      </p>
      <p xml:id="--d1e302">
        <lb ed="#K" n="18"/>Dixi in conclusione: nullus de facto meruit vel mereri potuit. Nam de po<lb ed="#K" break="no" n="19"/>tentia
        absoluta potuisset id fieri, potuit enim Deus aliam instituere decretorum 
        <lb ed="#K" n="20"/>seriem, et Patribus illis donare gratiam independenter a meritis Christi, et ex
        <lb ed="#K" n="21"/>tali gratia praevidere aliqua Patrum merita ante omne decretum Incarnationis, ac
        <lb ed="#K" n="22"/>postea talibus amicorum suorum meritis vel precibus excitari ad decernendam
        <lb ed="#K" n="23"/>Incarnationem, nulla enim in hoc repugnantia.
      </p>
      <p xml:id="--d1e318">
        <lb ed="#K" n="24"/>Dicendum tertio. Probabile est antiquos Patres de facto meruisse de con<lb ed="#K" break="no" n="25"/>gruo
        executionem seu exhibitionem Incarnationis quo ad substantiam eius. Ita
        <lb ed="#K" n="26"/><name xml:id="--Nd1e325">Suarez</name> cum Thomistis contra <name xml:id="--Nd1e327">Vasquez</name>, <name xml:id="--Nd1e329">Perez</name>, et caeteros.
      </p>
      <p xml:id="--d1e332">
        <lb ed="#K" n="27"/>Probatur primo ratione iam insinuata, quia scilicet Sancti Patres piis et instan<lb ed="#K" break="no" n="28"/>tibus
        precibus ferventibusque desideriis sollicitarunt Deum ut mitteret filium
        <lb ed="#K" n="29"/>suam in mundum, ut patet ex illo <ref xml:id="--Rd1e340">Isaiae 54<!-- actually 45 --></ref>. <quote xml:id="--Qd1e344">Rorate caeli desuper et nubes 
        <lb ed="#K" n="30"/>pluant iustum</quote>. Item capite <ref xml:id="--Rd1e350">capite 64</ref>. <quote xml:id="--Qd1e352">Utinam vi rumperes caelos et descenderes</quote>.
        <lb ed="#K" n="31"/>Et <ref xml:id="--Rd1e356">Psalmo 34<!-- 34:8 --></ref>. <quote xml:id="--Qd1e360">Salutare tuum da nobis</quote>. Item <ref xml:id="--Rd1e362">Psalmo 105</ref>. <quote xml:id="--Qd1e365">Visita nos Domi<lb ed="#K" break="no" n="32"/>ne 
        salutari tuo</quote>. Et <ref xml:id="--Rd1e370">Genesis 49</ref>. <quote xml:id="--Qd1e372">Expectabo salutare tuum Domine</quote>, etc.
        <lb ed="#K" n="33"/>Quibus verbis non tam petitur acceleratio Incarnationis quam executio simpli<lb ed="#K" break="no" n="34"/>citer
        et quo ad substantiam: norunt enim Sancti illi genium Dei qui sua munera
        <lb ed="#K" n="35"/>precibus vult <unclear>praeveniri</unclear> quo exhibitionem.
      </p>
      <pb ed="#K" n="73-v"/>
      <p xml:id="--d1e386">
        <lb ed="#K" n="1"/>Porro quod huiusmodi desideria et <unclear>preces</unclear> habuerint rationem meriti de congruo
        <lb ed="#K" n="2"/>respectu Incarnationis patet; tum quia congruum erat ut eos Deus <unclear>exaudiret</unclear> qui
        <lb ed="#K" n="3"/><unclear>ei</unclear> obediebant. Tum quia orationes de necessariis ad salutem merentum de con<lb ed="#K" break="no" n="4"/>gruo
        orantibus ea quae petunt. Tum quia per Sancta illa desideria de dispo<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nebant
        illi Patres ad recipiendum Christum.
      </p>
      <p xml:id="--d1e406">
        <lb ed="#K" n="6"/>Probatur secundo. Quia gratia per CHristum accepta a Sanctis Patribus non est minus
        <lb ed="#K" n="7"/>perfecta, nec minus efficacia sunt opera ab illa praecedentia, quam si collata fuissent 
        <lb ed="#K" n="8"/>sine meritis Christi praevisis. Atqui tunc potuissent illi Patres mereri de congruo
        <lb ed="#K" n="9"/>Incarnationem. Ergo et nunc.
      </p>
      <p xml:id="--d1e417">
        <lb ed="#K" n="10"/>Obiicitur primo. Sancti Patres fuerunt fide Divina certi de futura Incar<lb ed="#K" break="no" n="11"/>natione.
        Ergo non potuerunt expostulare executionem iudicii finalis, quia credimus
        <lb ed="#K" n="12"/>illam suo tempore extituram. Respondeo concedo Antecedens nego Consequentiam, nam saepe
        <lb ed="#K" n="13"/>Deus praedestinat aliquid fieri, quod vult per hominum orationes impetrari ut recte
        <lb ed="#K" n="14"/>docet <name xml:id="--Nd1e430">Divinus Gregorius</name> <ref xml:id="--Rd1e432">Primo Dialogorum capite 8</ref>. Ex exemplum habetur in ipso Christo
        <lb ed="#K" n="15"/>qui orabat pro salute electorum, licet sciret eos omnino saluandos ex vi Divinae
        <lb ed="#K" n="16"/>praedestinationis. Sic ergo et sancti Patres licet certo crederent Christum ven<lb ed="#K" break="no" n="17"/>turum,
        merito tamen intelligebant Deum etiam velle ut ipsi aliquid facerent ac 
        <lb ed="#K" n="18"/>se disponerent ad tantum beneficium obtinendum, atque ut suis orationibus et
        <lb ed="#K" n="19"/>desideriis illud obtinerent. Ad instantiam de <unclear>inditio</unclear> extremo. Respondeo etiam illius
        <lb ed="#K" n="20"/>executionem nos patere posse, sicut ex instituto Christo quotidie petimus:
        <lb ed="#K" n="21"/>adveniat Regnum tuum, quod tamen nec citius nec tardius veniet, quam ab aeterno est
        <lb ed="#K" n="22"/>definitum. Ordinarie autem <unclear>radicitus</unclear> illud non petimus quia illud timemus.
      </p>
      <p xml:id="--d1e456">
        <lb ed="#K" n="23"/>Obiicitur secundo. Christus venit ut antiqui Patres iustificarentur, et actus
        <lb ed="#K" n="24"/>meritorios elicerent. Ergo non venit quia actus meritorios elicitari erant. Sicut 
        <lb ed="#K" n="25"/>arguere solent Sancti Doctores: quia nos electi sumus ut essemus Sancti. Ergo
        <lb ed="#K" n="26"/>non sumus electi quia futuri eramus Sancti. Respondeo concedo Antecedens nego Consequentiam
        <lb ed="#K" n="27"/>utrumque bene subsistit, ut nimirum Christus iuxta ordinem intentionis venit ut iusti<lb ed="#K" break="no" n="28"/>ficarentur
        Patres, ita iuxta ordinem executionis venit quia opera iustitiae posituri 
        <lb ed="#K" n="29"/>erant Patres illi. Instantia de electione hominum nil facit <unclear>praecedit</unclear> enim de
        <lb ed="#K" n="30"/>solo ordine intentionis seu electionis ad gloriam. Si autem spectetur etiam
        <lb ed="#K" n="31"/>ordo executionis, sic pro nobis potius est instantia illa, nam de facto nulli ad ulto
        <lb ed="#K" n="32"/>Deus confert praedestinatum gratis gloriam nisi praesuppositis meritis eiusdem: nulla
        <lb ed="#K" n="33"/>enim est repugnantia, quin quo ad ordinem executionis respiciatur aliquod motivum,
        <lb ed="#K" n="34"/>quod in prima intentione non erat, ut patet ex dictas disputationis praecedentis.
      </p>
      <p xml:id="--d1e487">
        <lb ed="#K" n="35"/>Obiicitur tertio. Sicut se habet ordo naturae ad ordinem gratiae
        <pb ed="#K" n="74-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>ita se habet ordo gratiae ad ordinem hypostaticum. Sed nil est in toto ordi<lb ed="#K" break="no" n="2"/>ne
        naturae quod possit etiam de congruo mereri ordinem gratiae seu gratiam
        <lb ed="#K" n="3"/>supernaturalem aut aliquid ad ordinem illum pertinens. Ergo nil etiam est
        <lb ed="#K" n="4"/>in ordine gratiae, quod etiam de congruo possit mereri aliquid pertinens ad ordi<lb ed="#K" break="no" n="5"/>nem
        hypostaticam. Ergo nec antiqui Patres licet Sancti meruerunt. Respondeo nego
        <lb ed="#K" n="6"/>maiorem absolute sumptam, quamvis enim nil sit in toto ordine gratiae quod adaequet unio<lb ed="#K" break="no" n="7"/>nem
        hypostaticam, et consequenter eam mereatur de condigno, tamen in hoc differt ab ordine
        <lb ed="#K" n="8"/>naturae, quod ordo naturae ne includat secundum se amicitiam cum Deo, quam importat ordo gratiae.
        <lb ed="#K" n="9"/>Unde cum ad meritum de congruo ne requiratur stricta aequalitas cum praemio etiam
        <lb ed="#K" n="10"/>moralis, sed sufficiat quod fundetur in amicitia, sequitur quod quamvis in ordine na<lb ed="#K" break="no" n="11"/>turae
        ne possit esse meritum congruum respectu gratiae possit tamen esse in ordine gratiae
        <lb ed="#K" n="12"/>respectu unionis hypostaticae, et multo magis respectu circumstantiarum eius.
      </p>
      <p xml:id="--d1e520">
        <lb ed="#K" n="13"/>Urgetur. Opera ordinis gratiae magis distant ab unione hyposta<lb ed="#K" break="no" n="14"/>tica,
        quam opera mere naturalia ab ipsa gratia. Ergo si per opera natura<lb ed="#K" break="no" n="15"/>lia
        homo non potest mereri unionem hypostaticam etiam de congruo. Consequentia patet Antecedens
        <lb ed="#K" n="16"/>probatur, quia ordo hypostaticus involuit personam Verbi Divini quae est digni<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tatis
        et perfectionis simpliciter infinitae, ac proinde in infinitum excedit ordinem
        <lb ed="#K" n="18"/>gratiae. Ordo autem gratiae cum solum sit finitus, finito tantum modo distat
        <lb ed="#K" n="19"/>ab ordine naturae. Respondeo distinguo Antecedens magis distant in ratione entis
        <lb ed="#K" n="20"/>seu in genere physico concedo, in genere moris nego. Gratia enim reddit ami<lb ed="#K" break="no" n="21"/>cum
        Dei. Cum autem inter amicos debeat esse communicatio bonorum propriorum,
        <lb ed="#K" n="22"/>inde fit ut ille qui habet gratiam, eo ipse sit notabiliter proportionatus
        <lb ed="#K" n="23"/>ad participandum bona propria Dei, adeoque ad optinendam ipsam Incarnationem
        <lb ed="#K" n="24"/>non quidem tanquam praemium ex iustitia debitum, et omnino commensuratum (ad hoc 
        <lb ed="#K" n="25"/>enim uti etiam ad meritum de condigno longe maior requiritur proportio) sed
        <lb ed="#K" n="26"/>tanquam speciale beneficium. Ille vero qui solum est in statu purae naturae,
        <lb ed="#K" n="27"/>et elicit opera mere naturalia, cum ne sit amicus Dei, imo de facto sit eius
        <lb ed="#K" n="28"/>inimicus, nullum habet fundamentum in se et proportionem ad participandum 
        <lb ed="#K" n="29"/>ea quae sunt ordinis, cum ipsa etiam gratia sit specialis participatio
        <lb ed="#K" n="30"/>naturae Divinae.
      </p>
      <p xml:id="--d1e562">
        <lb ed="#K" n="31"/>PARAGRAPHUS II
        <pb ed="#K" n="74-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Solvitur Difficultas praecipua circa
        <lb ed="#K" n="2"/>Meritum de congruo Incarnationis.
      </p>
      <p xml:id="--d1e574">
        <lb ed="#K" n="3"/>Obiicitur quarto. Principium meriti non potest cadere sub meritum etiam de congruo.
        <lb ed="#K" n="4"/>Sed Incarnatio fuit principium meriti SS. PP. Ergo non potuit cadere sub electorum
        <lb ed="#K" n="5"/>meritum etiam de congruo. Maior patet ex communi sensu Theologorum
        <lb ed="#K" n="6"/>minor probatur quia omne meritum repertum in antiquis Patribus fuit
        <lb ed="#K" n="7"/>ex gratia collata per Christum, sed gratia collata ex meritis Christi sup<lb ed="#K" break="no" n="8"/>ponit
        Incarnationem tanquam sui principium. Ergo et merita Sanctorum
        <lb ed="#K" n="9"/>Patrum supponebant Incarnationem, tanquam <unclear>primum</unclear> sui principium.
      </p>
      <p xml:id="--d1e594">
        <lb ed="#K" n="10"/>Non leviter authorum <unclear>ingenia</unclear> vexat haec difficultas, quae etiam
        <lb ed="#K" n="11"/>inferius recurret, cuius nodos est in eo: an possit aliquando princi<lb ed="#K" break="no" n="12"/>pium
        meriti cadere sub meritum? Videtur enim inde infallibiliter sequi
        <lb ed="#K" n="13"/>mutua prioritas quae in physica negari solet inter causam et effectum.
        <lb ed="#K" n="14"/>Quod enim est principium meriti, utique est prius natura quam ipsum meritum.
        <lb ed="#K" n="15"/>Et rursus si ipsum meriti principium est praemium eiusdem meriti, meritum erit
        <lb ed="#K" n="16"/>prius natura quam principium meriti, quia meritum est causa praemii. Ad eluc<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tandum
        ex hac difficultate in varias difficiles que vias abierunt Theo<lb ed="#K" break="no" n="18"/>logi.
        Commodeor videtur <ref xml:id="--Rd1e617">Suarii paragrapho dicendum cum quo</ref>.
      </p>
      <p xml:id="--d1e620">
        <lb ed="#K" n="19"/>Respondeo ad obiectionem. distinguo maiorem, principium meriti quod
        <lb ed="#K" n="20"/>supponitur actu existens prius quam fundet meritum, non cadit sub meritum tran<lb ed="#K" break="no" n="21"/>seat.
        Et tale est principium in nobis prima gratia seu prima vocatis quia
        <lb ed="#K" n="22"/>debet immediate illuminare intellectum et voluntatem movere, adeoque intelli<lb ed="#K" break="no" n="23"/>gi
        debet actu praeexistere ante effectum. Principium meriti quod non causat
        <lb ed="#K" n="24"/>ut actu existens sed solum ut praevisum in decreto seu praedestinatione Divina, 
        <lb ed="#K" n="25"/>non cadit sub meritum nego maiorem. Similiter distinguo minorem: Incarna<lb ed="#K" break="no" n="26"/>tio
        est principium meriti Sanctorum Patrum, et in ordine ad hoc meritum praesupponitur
        <lb ed="#K" n="27"/>actu existens nego; Praesupponitur solum praevisa in anteriore decreto Dei
        <lb ed="#K" n="28"/>concedo minorem, et nego Consequentiam. Bene potuerunt Patres
        <lb ed="#K" n="29"/>illi mereri exhibitionem seu actualem Incarnationis existentiam, siquidem haec
        <lb ed="#K" n="30"/>non supponebatur ante illorum meritum, sed solum supponebantur merita Christi
        <lb ed="#K" n="31"/>praevisa in decretis Divinis pertinentibus ad ordinem intentionis. Porro
        <lb ed="#K" n="32"/>in decreto antecedente Dei praevideri dicuntur merita Christi, quia decretum 
        <pb ed="#K" n="75-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>illud infallibilem habet connexionem cum meritis ipsius, in quantum Deus ante<lb ed="#K" break="no" n="2"/>cedenter
        per mediam scientiam praevidit Christum varios actus meritorios positurum,
        <lb ed="#K" n="3"/>si fuerit efficaciter decretus. Dato, ergo tali decreto, legitime sequitur
        <lb ed="#K" n="4"/>futuritio absoluta meritorum Christi, ac proinde in decreto tali absolute videri 
        <lb ed="#K" n="5"/>possunt.
      </p>
      <p xml:id="--d1e666">
        <lb ed="#K" n="6"/>Petes: Quomodo potuerunt praevideri merita Christi quin praevideretur simul ac<lb ed="#K" break="no" n="7"/>tualis
        existentia Christi, cum merita non possunt <unclear>praecedere</unclear> nisi a causa existente?
        <lb ed="#K" n="8"/>Respondeo sicut pro illo signo rationis quo Deus ex meritis Christi decrevit
        <lb ed="#K" n="9"/>gratias Sanctis Patribus, non vidit Christum actu existentem, ita non vidit eius
        <lb ed="#K" n="10"/>merita actu existentia, sed solum vidit Christum et merita eius absolute
        <lb ed="#K" n="11"/>futura, quae ut talia utique distinguuntur ab actuali existentia Christi et 
        <lb ed="#K" n="12"/>consequenter potuerunt esse principium meriti Sanctorum Patrum, actualis autem
        <lb ed="#K" n="13"/>existentia Christi esse praemium eorumdem meritorum. Nec repugnat quo minus
        <lb ed="#K" n="14"/>idem secundum statum diversum, sit prius et posterius aliquo tertio: sicut idem finis in
        <lb ed="#K" n="15"/>intentione est prior mediis, posterior in executione. Firmatur res<lb ed="#K" break="no" n="16"/>ponsio:
        negari non potest, quin bona opera Patrum antiquorum et Beatissimae Vir<lb ed="#K" break="no" n="17"/>ginis,
        <lb ed="#K" n="18"/>verba gratia: consensus illius, quem <unclear>praebuit</unclear> Angelo muntianti mysterium Incarna<lb ed="#K" break="no" n="19"/>tionis,
        fuerint medium ad executionem Incarnationis ipsius, et tamen illam et con<lb ed="#K" break="no" n="20"/>sensus
        datus fuit Virgini propter praevisa merita Christi. Idem ergo actus
        <lb ed="#K" n="21"/>fuit medium ad executionem sui principii:
      </p>
      <p xml:id="--d1e708">
        <lb ed="#K" n="22"/>Urgetur Ex dictis sequitur in eodem genere causae efficientis moralis fuisse
        <lb ed="#K" n="23"/>sibi invicem causas Incarnationem et opera bona sanctorum Patrum. Respondeo nego se<lb ed="#K" break="no" n="24"/>quaelam, 
        quia meritum de congruo cum nullum invehat iustitiale seu strictum debitum
        <lb ed="#K" n="25"/>in ordine ad praemium conferendum, non est proprie causa efficiens moralis eius, sed po<lb ed="#K" break="no" n="26"/>tius
        dispositio solum et impetratio. Meritum vero de condigno quale erat Christi res<lb ed="#K" break="no" n="27"/>pectu
        gratiae Patribus conferendae induit debitum strictum et iustitiale. 
        <lb ed="#K" n="28"/>Unde si Sancti Patres de condigno meruissent Incarnationem fuisset inter praemium
        <lb ed="#K" n="29"/>et meritum mutua causalitas in eodem genere causae efficientis moralis, non vero
        <lb ed="#K" n="30"/>nunc dum solum de congruo meruerunt. Hinc ut vides meritum de condigno et
        <lb ed="#K" n="31"/>meritum de congruo analogice solum participant rationem causae meritoriae.
      </p>
      <p xml:id="--d1e732">
        <lb ed="#K" n="32"/>Urgetur Si Patres antiqui meruissent de congruo Incarnationem
        <lb ed="#K" n="33"/>meruissent etiam de congruo sibi primam gratiam, sed hoc passum non admittitur. Ergo etc.
        <pb ed="#K" n="75-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Sequela probatur quia, quia meretur causam meretur etiam effectum ex ea sequentem
        <lb ed="#K" n="2"/>sed prima gratia Sanctorum illorum -- fuit effectus Incarnationis ergo si
        <lb ed="#K" n="3"/>de congruo meruerunt Incarnationem, meruerunt sibi etiam primam gratiam. Respondeo
        <lb ed="#K" n="4"/>nego sequelam. Probationem eius distinguo qui meretur causam meretur etiam
        <lb ed="#K" n="5"/>effectum naturaliter et necessario ex illa fluentem transeat, -------
        <lb ed="#K" n="6"/>effectum libere sequentem nego. Ad conciliandam Patribus illis gratiam sive
        <lb ed="#K" n="7"/>habitualem sive auxiliatricem, licet ex se in actu primo summe condigna essent
        <lb ed="#K" n="8"/>merita Christi, largitio tamen eiusdem gratiae quo ad actum secundum subiacebat liberae
        <lb ed="#K" n="9"/>voluntati ac dispositioni Dei ac Christi: Deinde Sancti Patres potuerunt quidem
        <lb ed="#K" n="10"/>de congruo mereri Incarnationem quia iam praesupponebantur habere gratiam;
        <lb ed="#K" n="11"/>non tamen potuerunt mereri primam gratiam etiam de congruo, quia ante illam non erant
        <lb ed="#K" n="12"/>amici Dei, tale enim meritum fundatur in legibus amicitiae et necessario suppo<lb ed="#K" break="no" n="13"/>nit 
        <lb ed="#K" n="14"/>gratiam in merente. 
      </p>
      <p xml:id="--d1e772">
        <lb ed="#K" n="15"/>Obiicitur quinto. Si Sancti Patres meruissent incarnationem meruisset <!-- stain on manuscript -->
        <lb ed="#K" n="16"/>etiam de congruo totius generis humani redemptionem. Hoc non. Ergo etc. Respondeo distin<lb ed="#K" break="no" n="17"/>guo 
        sequelam: meruissent totius generis humani redemptionem causaliter sumptam,
        <lb ed="#K" n="18"/>id est Christum ac merita seu operationem eius concedo, meruissent redemptio<lb ed="#K" break="no" n="19"/>nem 
        sumptam pro omnibus absolute effectibus suis nego. nam inter hos, prima
        <lb ed="#K" n="20"/>etiam est gratia ipsorum sanctorum patrum, quam sibi mereri non potuerunt iuxta dic<lb ed="#K" break="no" n="21"/>ta.
        Porro quosdam effectus Incarnationis ac redemptionis nostrae me<lb ed="#K" break="no" n="22"/>ruissent.
      </p>
      <p xml:id="--d1e794">
        <lb ed="#K" n="23"/>Quod attinet ad ipsa merita Christi libenter concedit <name xml:id="--Nd1e798">Suarez</name> quod
        <lb ed="#K" n="24"/>patres illi eo meruerint eum in radice merendo scilicet Incarnationem
        <lb ed="#K" n="25"/>tum in se ipsis, quia non solum petere poterant et petebant ut veniret
        <lb ed="#K" n="26"/>Christus, sed etiam ut sanaret et salvaret naturam humanam, quod non nisi suis
        <lb ed="#K" n="27"/>meritis et satisfactionibus effecturus erat. Non est autem necesse ut
        <lb ed="#K" n="28"/>in particulari meruerint quod Christus tot ac tanta opera meritoria exer<lb ed="#K" break="no" n="29"/>ceret,
        aut quod per has vel illas passiones nos redimeret, quia non
        <lb ed="#K" n="30"/>omnia haec erant illis revelata, nec singula in particulari petere
        <lb ed="#K" n="31"/>auderent sine speciali Dei instinctu. Satis ergo est quod in communi
        <lb ed="#K" n="32"/>merita et satisfactiones Christi postularint. Probabile tamen est illus<lb ed="#K" break="no" n="33"/>triores
        ex illis Patribus qui notitiam de modo redemptionis
        <lb ed="#K" n="34"/>futurae magis expressam habuerunt, etiam de congruo meruisse
        <pb ed="#K" n="76-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>passionem et mortem Christi quo ad executionem, advertentes enim
        <lb ed="#K" n="2"/>ita Deum ordinasse, desiderabant illam et petebant, non ut malum
        <lb ed="#K" n="3"/>Christi, sed ut medium ex praesenti decreto necessarium et quidni
        <lb ed="#K" n="4"/>desiderare ac petere possent id pro quo nos gratias agimus.
      </p>
      <p xml:id="--d1e836">
        <lb ed="#K" n="5"/>Obiicitur sexto. Incarnatio est summa Dei gratia. Atqui si eam me
        <lb ed="#K" n="6"/>nussent quomodo cunque Patres antiqui non esset respectu illorum gratia simpliciter qua non esset
        <lb ed="#K" n="7"/>omnino gratis data sed ex operibus mentoriis saltem de congruo. Sic enim contra Pe<lb ed="#K" break="no" n="8"/>lagium
        asserentem primum gratiae auxilium dari ex bono usu liberi arbitrii tanquam
        <lb ed="#K" n="9"/>ex congruitate et bona dispositione, argumentatur S. Augustinus et conubio
        <lb ed="#K" n="10"/>quia eo ipso iam non esset gratia. Ergo, etc. Respondeo nego sub sumptum, ad probationem
        <lb ed="#K" n="11"/>eius dico, quod quamvis execution Incarnationis fiat propter merita quaedam
        <lb ed="#K" n="12"/>congrua, adhuc tamen simpliciter debet dici summa gratia, tum ratione
        <lb ed="#K" n="13"/>praedestinationis suae independenter ab omni hominum merito, factae,
        <lb ed="#K" n="14"/>tum quia illa ipsa merita fundantur in Incarnatione. ----
        <lb ed="#K" n="15"/>et immediatius in gratia obtentaque <unclear>per praevisa</unclear> merita Christi. Tunc autem so<lb ed="#K" break="no" n="16"/>lum
        pugnat meritum cum gratia, quando non fundatur in gratia: quale meri<lb ed="#K" break="no" n="17"/>tum 
        asserebat <name xml:id="--Nd1e868">Pelagius</name> in pure naturali libero arbitrio respectu primae
        <lb ed="#K" n="18"/>gratiae conferendae.
      </p>
      <p xml:id="--d1e873">
        <lb ed="#K" n="19"/>Obiicitur septimo. Ex hac conclusione sequitur quod Christus magnum
        <lb ed="#K" n="20"/>beneficium accepit ab antiquis Sanctis Patribus, sciunt Paulus a Stepho, qui
        <lb ed="#K" n="21"/>ei de congruo vocationem meruit. Respondeo nego illatum. Preces enim illae et
        <lb ed="#K" n="22"/>merita non tam fuerunt beneficium quam obsequium Christo debitum, sic enim
        <lb ed="#K" n="23"/>disponebant se illi ad decenter suscipiendum iam alios efficaciter decre<lb ed="#K" break="no" n="24"/>tum
        et infallibiliter venturum. Adde quod merita illa potius fuerant
        <lb ed="#K" n="25"/>beneficio ab ipso Christo perfecta, quia <unclear>procedebant</unclear> ex gratiis collatis ex
        <lb ed="#K" n="26"/>meritis CHristi.
      </p>
       </div>
    </body>
  </text>
</TEI>