<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 1</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 6</title>
          <date when="2025-07-22">July 22, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-07-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="102-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x327">
      <head xml:id="yth33t-f2x327-Hd1e108">Sectio 6</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x327-Hd1e110">De communicatio idiomatum</head>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e112">
        <lb ed="#K" n="5"/>SECTIO VI
        <lb ed="#K" n="6"/>De Communicatio Idiomatum
        </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e119">
        <lb ed="#K" n="7"/>Idiomatum Communicatio de qua hic sermo, nil aliud est quam praedicabilitas eorum,
        <lb ed="#K" n="8"/>quae alicui propria sunt, de aliquo alio. Sicut enim lingua alicui nationi propria di<lb ed="#K" n="9"/>citur
        esse idioma illius genis, ita apud Theologos et Sanctos Patres, praedica<lb ed="#K" n="10"/>ta
        quae <unclear>sunt</unclear> propria alicuius rei, dicuntur idioma eiusdem rei, eo quod per illa
        <lb ed="#K" n="11"/>tota natura rei nobis innotescat. Communicatio ergo idiomatum tunc est
        <lb ed="#K" n="12"/>quando propter specialem et intrinsecam coniunctionem seu unionem duarum
        <lb ed="#K" n="13"/>naturarum, id quod uni proprie convenit, vere praedicari potest saltem in concreto 
        <lb ed="#K" n="14"/>de altera, vel de toto supposito in quo coniunguntur ut patebit ex mox
        <lb ed="#K" n="15"/>dicendis.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e143">
        <lb ed="#K" n="16"/>Dicendum est. Datur in Christo Domino ver Idiomatum communicatio.
        <lb ed="#K" n="17"/>Est de fide et <ref xml:id="yth33t-f2x327-Rd1e149">Concilio Ephesino</ref> ubi definitum est quod Beatissima Virgo
        <lb ed="#K" n="18"/>vere sit Deipara, quia nimirum ille homo cuius est mater, est vere Deus.
        <lb ed="#K" n="19"/>Idem patet ex pluribus sacrae scripturae locis, in quibus proprie Christus dicitur,
        <lb ed="#K" n="20"/>iam Deus et Dei filius iam homo et filius hominis. Unde elegander <name xml:id="yth33t-f2x327-Nd1e158">Divus
        <lb ed="#K" n="21"/>Damascenus</name> loquitur hac de re: <quote xml:id="yth33t-f2x327-Qd1e163">quia enim Verbum caro, unus est Christus nihil
        <lb ed="#K" n="22"/>est alterius naturae, quod ne sit utriusque</quote>; nam exaltans et exaltatus ita
        <lb ed="#K" n="23"/>sibi mutuo inhaeserunt, ut sive in omnipotentia, sive in contumelia, nec
        <lb ed="#K" n="24"/>Divina in Christo careant humanis, nec humana Divinis.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e174">
        <lb ed="#K" n="25"/>Probatur Ratione: Quia per unionem physicam duarum naturum in una
        <lb ed="#K" n="26"/>hypostasi Christi factum est idem suppositum commune utrique naturae, ita ut per
        <lb ed="#K" n="27"/>utriusque naturae concreta substantialia idem suppositum importetur in 
        <lb ed="#K" n="28"/>recto. Unde sicut in physicis, si sint accidentia diversa eidem subiecto 
        <lb ed="#K" n="29"/>unita,tunc adiectiva concreta substantiva, non solum de subiecto dici possunt
        <lb ed="#K" n="30"/>verba gratia lac est album, lac est dulce: sed etiam de se invicem verba gratia album est dulce,
        <lb ed="#K" n="31"/>dulce est album: ita etiam in Christo propter unionem duarum naturum in una 
        <lb ed="#K" n="32"/>hypostasi; primo concreta utriusque naturae Christi, bene ad invicem de se dicun<lb ed="#K" n="33"/>tur,
        ut patet in praecipua illa et fundamentali praedictione mutua, qua de
        <lb ed="#K" n="34"/>Christo dicitur: Homo est Deus, Deus est homo. Nam sensus est: suppositum
        <pb ed="#K" n="103-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>terminans naturam humanam, est suppositum terminans naturam Divinam.
        <lb ed="#K" n="2"/>Et vicissim. Secundo Etiam attributa utriusque naturae bene praedicantur de
        <lb ed="#K" n="3"/>eadem persona, verba gratia hic homo seu Christus est Immortalis, aeternus, omnipotens, etc,
        <lb ed="#K" n="4"/>scilicet secundum Divinitatem. Et Deus vel Christus est mortalis in tempore natus, etc,
        <lb ed="#K" n="5"/>scilicet secundum humanitatem. Ratio horum fundamentalis est: quia secundum
        <lb ed="#K" n="6"/>Dialecticos ad veram praedicationem requiritur et sufficit, si praedicatum identifi<lb ed="#K" n="7"/>cetur
        subiecto secundum rectum. Quod in praedictis propositionibus et similibus
        <lb ed="#K" n="8"/>contingit.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e218">
        <lb ed="#K" n="9"/>Porro ut legitime propositiones huiusmodi communicationis in Christo
        <lb ed="#K" n="10"/>melius discerni possint, adtendendum erit ad sequentes regulas nimis
        <lb ed="#K" n="11"/>enim prolixum esset singulas articulatim excutere. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e227">
        <lb ed="#K" n="12"/>Prima Regula. Praedicata quae dicunt naturam in abstracto tan<lb ed="#K" n="13"/>tum,
        non possunt qua talia praedicari de altero sive in abstracto sive in con<lb ed="#K" n="14"/>creto
        sumpto. Hinc dici non posset: Deus est humanitas, vel mortalitas, etc,
        <lb ed="#K" n="15"/>multo minus dici potest Divinitas est humanitas in Christo vel mortalitas etc,
        <lb ed="#K" n="16"/>quia rectum praedicati non identificatur <unclear>subiecto</unclear>.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e243">
        <lb ed="#K" n="17"/>Secunda Regula. Nulla praedicatio seu communicatio praedicatorum quorumcunque
        <lb ed="#K" n="18"/>fieri potest, cum reduplicatione restringente suppositum ad alteram naturam
        <lb ed="#K" n="19"/>determinate. Unde non potest dici: Homo ut homo est Deus, et Deus ut Deus est
        <lb ed="#K" n="20"/>mortalis. Ratio quia ex communi usu et acceptione reduplicando significamus
        <lb ed="#K" n="21"/>praedicatum convenire subiecto vi formae seu naturae reduplicatae. Falsum 
        <lb ed="#K" n="22"/>autem est, quod homo sit Deus qua homo est, seu in quantum est homo.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e259">
        <lb ed="#K" n="23"/>Tertia Regula. Propositiones reduplicativae negativae si sint verae
        <lb ed="#K" n="24"/>fiunt falsae ablata reduplicatione. Verba gratia est haec: Christus ut homo
        <lb ed="#K" n="25"/>non est immortalis. Falsa autem haec: Christus non est immortalis.
        <lb ed="#K" n="26"/>Similiter propositiones negativae quae sine reduplicatione sunt falsae fiunt
        <lb ed="#K" n="27"/>verae addita reduplicatione, verba gratia falsa est haec: Deus non est natus, passus, etc.
        <lb ed="#K" n="28"/>Vera autem: Deus ut Deus non est natus, passus, etc. Ratio quia particula
        <lb ed="#K" n="29"/>negativa est malignantis naturae, destruitque, totum quidquid post se inve<lb ed="#K" break="no" n="30"/>nit,
        nisi addatur limitatio seu restrictio.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e282">
        <lb ed="#K" n="31"/>Quarta Regula: Praedicata importantia naturam in concreto, adeoque
        <lb ed="#K" n="32"/>includentia ipsum suppositum, recte communicantur, cum reperiatur iden<lb ed="#K" break="no" n="33"/>titas
        inter rectum praedicati et rectum subiecti. Unde non solum verae sunt illae
        <lb ed="#K" n="34"/>praedicationes quibus de concretis substantivis unius naturae dicuntur
        <lb ed="#K" n="35"/>praedicta alterius naturae unitae ut homo est immortalis, impassibilis, etc.
        <pb ed="#K" n="103-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Deus est mortalis passibilis, etc. Sed etiam ille verae sunt quibus con<lb ed="#K" break="no" n="2"/>creata
        adiectiva naturarum de se mutuo dicuntur, ut immortalis est mortalis,
        <lb ed="#K" n="3"/>et impassibilis est passibilis, etc.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e305">
        <lb ed="#K" n="4"/>Quinta Regula. Illorum Idiomatum communicatio non est usurpanda, 
        <lb ed="#K" n="5"/>sine ulteriore explicatione, quae vel ex aliqua haeresi, vel alia ratione
        <lb ed="#K" n="6"/>(si sit contra communem terminorum acceptionem) suspecta est de sensu
        <lb ed="#K" n="7"/>falso. Hinc dicendum non est: Christus est ubique. Christus est creatura.
        <lb ed="#K" n="8"/>Licet enim istae propositiones recte et eodem modo explicari possint ut illa:
        <lb ed="#K" n="9"/>Christus est infinite sapiens. Quia tamen haeretici ubiquistae, per hanc propo<lb ed="#K" break="no" n="10"/>sitionem:
        Christus est ubique volunt significare Christum secundum humanam natu<lb ed="#K" break="no" n="11"/>ram
        esse ubique: Arriani vero per alteram propositionem: Christus est creatu<lb ed="#K" break="no" n="12"/>ra
        volunt significare Verbum secundum se esse creaturam: ut catholici sensus 
        <lb ed="#K" n="13"/>puritati et integritati consulatur, adhiberi non debet absque addita
        <lb ed="#K" n="14"/>explicatione. Similiter licet admittamus hanc propositionem: Deus est mor<lb ed="#K" break="no" n="15"/>tuus.
        Non tamen hanc: Deus est mutatus. Licet enim mori sit mutari secundum
        <lb ed="#K" n="16"/>eam naturam quae est morti obnoxia, quia tamen quidam haeretici Christum
        <lb ed="#K" n="17"/>secundum Divinitatem esse mutatum dixerunt: propositio illa adhiberi 
        <lb ed="#K" n="18"/>non debet.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e340">
        <lb ed="#K" n="19"/>Sexta Regula. quando ex propositionibus admissis <unclear>expositorii</unclear> for<lb ed="#K" break="no" n="20"/>mantur
        syllogismi, ubi saepe duriusculae aliquae inferuntur conclusiones, tunc distinc<lb ed="#K" break="no" n="21"/>tione
        utendum est. Verba gratia: Christus est creatura, Christus est Verbum. Ergo Verbum est crea<lb ed="#K" break="no" n="22"/>tura. 
        Distinguo: secundum humanitatem vel prout est compositum Concedo, secus nego.
        <lb ed="#K" n="23"/>Similiter responde ad hoc: hic homo esse incoepit, sed Verbum est hic homo,
        <lb ed="#K" n="24"/>Ergo Verbum esse incoepit. Secundo. Si formetur hic syllogismus: hic homo
        <lb ed="#K" n="25"/>est Deus, Verbum factum est hic homo, Ergo Verbum factum est Deus. Distingue: hic 
        <lb ed="#K" n="26"/>homo est Deus simpliciter nego. Deus et homo simul Concedo. Tertio Si
        <lb ed="#K" n="27"/>hic syllogismus ponatur: Deus creavit omnem creaturam, Christus est
        <lb ed="#K" n="28"/>Deus, Ergo Christus creavit omnem creaturam. Atqui Christus est ipse
        <lb ed="#K" n="29"/>creatura. Ergo creavit se ipsum. Responde quatuor esse aequivalentes
        <lb ed="#K" n="30"/>terminos, quia ly Deus in maiore sumitur secundum suppositionem forma<lb ed="#K" break="no" n="31"/>lem,
        in minore secundum materialem, adeoque fallacia accidentis committitur.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e373">
        <lb ed="#K" n="32"/>Petes: quid tenendum de hac propositione: Deus vel Verbum assumpsit
        <lb ed="#K" n="33"/>hominem? Respondeo licet propositione frequenter usi sint Patres antiqui
        <lb ed="#K" n="34"/>et Concilia, Scholastici tamen Theologi illam non audent admittere in

        <lb ed="#K" n="35"/>sensu rigoroso, quia homo in rigore non solum est humanitas, sed suppo<lb ed="#K" break="no" n="36"/>situm
        habens naturam humanam et propterea subsistentiam. Atqui Verbum
        <lb ed="#K" n="37"/>de facto non assumpsit subsistentiam humanam sed solam naturam seu hu<lb ed="#K" break="no" n="38"/>manitatem.
        Ergo non assumpsit in rigore loquendo hominem, sed solam 
        <lb ed="#K" n="39"/>humanitatem. Quod vero antiqui Patres liberius usi sunt illo 
        <lb ed="#K" n="40"/>modo loquendi, inde est, quod nomen homo tunc magis indifferens
        <lb ed="#K" n="41"/>erat ad significandam naturam humanam sive in concreto sive in abstrac<lb ed="#K" break="no" n="42"/>to,
        vix enim reperies apud authores antiquiores vocem humanitatis
        <lb ed="#K" n="43"/>usurpatam in significatione tam stricta ac nunc habet. Postquam
        <lb ed="#K" n="44"/>ergo iam usus introduxit et applicuit vocem humanitas ad loquen<lb ed="#K" break="no" n="45"/>dum 
        de natura in abstracto, ac reservavit vocem homo ad
        <lb ed="#K" n="46"/>loquendum de natura in concreto, suspectus redderetur qui diceret 
        <lb ed="#K" n="47"/>Verbum assumpsisse hominem, nisi terminum homo mox explicaret.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x327-d1e410">
        <lb ed="#K" n="48"/>Petes secundo. Quid in propositionibus quae dicuntur in concreto de Christo,
        <lb ed="#K" n="49"/>importatur in recto et quid in obliquo? Respondeo in concretis substan<lb ed="#K" break="no" n="50"/>tialibus
        communiter significatur in recto subsistentia in obliquo
        <lb ed="#K" n="51"/>natura. Ita <ref xml:id="yth33t-f2x327-Rd1e420">Suarez</ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x327-Rd1e423">Lugo</ref>, et caeteri. Ratio difficile et diversa
        <lb ed="#K" n="52"/>assignatur iuxta diversa principia philosophica. Vide quae de hoc
        <lb ed="#K" n="53"/>tradita sunt in Logica. Propositiones igitur quibus dicitur
        <lb ed="#K" n="54"/>de Christo: Deus est mortalis, Deus est homo, etc. Resoluendae sunt sic: 
        <lb ed="#K" n="55"/>subsistentia terminans naturam Divinam, est subsistentiam terminans
        <lb ed="#K" n="56"/>simul naturam mortalem, humanam, etc.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>