<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 5</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 5</title>
          <date when="2025-07-04">July 4, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-07-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="92-v"/>
        <lb ed="#K" n="21"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="--Dd1e108">
      <head xml:id="--Hd1e110">Sectio 2</head> 
      <head xml:id="--Hd1e112" type="question-title">De Unione hypostatica secundum se</head>
      <p xml:id="--d1e115">
        <lb ed="#K" n="23"/>SECTIO II
        <lb ed="#K" n="24"/>De Unione Hypostatica secundum se
      </p>
      <p xml:id="--d1e122">
        <lb ed="#K" n="25"/>Plurimum discrepant Authores in constituenda unionis hypostaticae sub<lb ed="#K" break="no" n="26"/>stantia,
        an sit aliquid distinctum ab extremis suis et quomodo destinatum? 
      </p>
      <p xml:id="--d1e129">
        <lb ed="#K" n="27"/>Primo. Nominales dicunt esse ipsam naturam humanem ut actu a Verbo termi<lb ed="#K" break="no" n="28"/>natam,
        et Verbum ipsum ut actu terminans naturam humanam.
        <lb ed="#K" n="29"/>Secundo. Recentiores non nulli asserunt hanc unionem quatenus <unclear>te</unclear> tenet
        <lb ed="#K" n="30"/>ex parte verbi esse quandam formalitatem obiectivam resultatem ex decre<lb ed="#K" break="no" n="31"/>to
        de Incarnatione aeternam quidem quo ad suum esse, contingentem tamen
        <lb ed="#K" n="32"/>unionem hanc esse qualitatem supernaturalem dispositivam humanitates
        <lb ed="#K" n="33"/>ut terminetur a Verbo. Quarto <ref xml:id="--Rd1e148">Scotistae</ref> dicant esse relationem
        <lb ed="#K" n="34"/>transcendentalem extrinsecus advenientem. Quinto Thomistae
        <pb ed="#K" n="93-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>communiter volunt esse ipsam actionem productivam humanitatis assumptae.
        <lb ed="#K" n="2"/>Sixto. Vadingus vult esse influxum quendam Verbi sustentativum huma<lb ed="#K" break="no" n="3"/>nitatis,
        qui influxus demptis imperfectionibus sit similis illi quem exer<lb ed="#K" break="no" n="4"/>cet
        subiectum informam. Septimo aliqui docent unionem
        <lb ed="#K" n="5"/>hanc esse entitatem positivam absolutam substantialem distinctam reali<lb ed="#K" break="no" n="6"/>ter
        ab extremis et ponibilem sine illis saltem Divinitus. Octavo alii
        <lb ed="#K" n="7"/>dicunt unionem hypostaticam esse entitatem modalem realiter distinctam
        <lb ed="#K" n="8"/>ab extremis, et nulla tenus ponibilem sine illis. Discrepantia tamen
        <lb ed="#K" n="9"/>etiam hic est: licet enim modistae dicunt esse constitutivum intrinsecum
        <lb ed="#K" n="10"/>de nominationis uniti; tamen non nulli recentiores <unclear>volunt</unclear> esse solum
        <lb ed="#K" n="11"/>connotatum extrinsecum sive per modum dispositionis sive per modum con<lb ed="#K" break="no" n="12"/>ditionis
        sine qua non. Huic sententiorum Syluae cedendae
        <lb ed="#K" n="13"/>ne una requireretur et <unclear>praesto</unclear> esset securis, hic tamen nullam adhibere
        <lb ed="#K" n="14"/>placuit, cum exiis quae in philosophia communiter traduntur de
        <lb ed="#K" n="15"/><unclear>enniet</unclear> succidi possint. Hic brevi conformiter ad ea quae dixi<lb ed="#K" break="no" n="16"/>mus
        in physica de hac materia.
      </p>
      <p xml:id="--d1e197">
        <lb ed="#K" n="17"/>Dicendum primo. Unio hypostatica est entitas realiter distincta 
        <lb ed="#K" n="18"/>ab extremis suis, substantialis, modalis, supernaturalis. Ita com<lb ed="#K" break="no" n="19"/>munius
        Theologi.
      </p>
      <p xml:id="--d1e206">
        <lb ed="#K" n="20"/>Probatur conclusio quo ad singulas partes. Primo unio hypostatica
        <lb ed="#K" n="21"/>est realiter quid distinctum ab extremis tum quia haec saltem per abso<lb ed="#K" break="no" n="22"/>lutam
        potentiam existere possunt sine illa. Tum quia est vere ter<lb ed="#K" break="no" n="23"/>minus
        verae actionis physicae, tum quia alias non potest assignari suffici<lb ed="#K" break="no" n="24"/>ens
        obiectum quod respondeat voluntati Divinae decernenti ut Verbum
        <lb ed="#K" n="25"/>intrinsece uniatur humanitati, etc. Secundo unio haec est substantialis.
        <lb ed="#K" n="26"/>Tum quia constituit unum totum substantiale, tum quia id definitum 
        <lb ed="#K" n="27"/>est in conciliis: si quis secundum Sanctos Patres ne confiteatur proprie et
        <lb ed="#K" n="28"/>secundum veritatem naturarum substantialem unionem inconfuse et indivise
        <lb ed="#K" n="29"/>damnatus sit. Tertio. Est entitas modalis: Quia debet esse <unclear>ulti<lb ed="#K" break="no" n="30"/>ma</unclear>
        et intrinseca determinatio extremorum ad esse uniti hypostaticae 
        ne <unclear>praecedatur</unclear> in infinitum. Quarto. Est supernaturalis quo ad subs<lb ed="#K" break="no" n="31"/>tantiam
        quia toti et omni creatae naturae indebita viresque omnium excedens.
        <pb ed="#K" n="93-v"/>
      </p>
      <p xml:id="--d1e242">
        <lb ed="#K" n="1"/>Si cui placuerit in hac materia incedere via nominalium, non obsum:
        <lb ed="#K" n="2"/>sed tueatur se more solito verbalibus modis contra reales.
        <lb ed="#K" n="3"/>Certe <name xml:id="--Nd1e250">Occamus</name> unus est praecipuis nominalium satrapis et modo<lb ed="#K" break="no" n="4"/>rum
        alias hostis infensissimus, non dubitavit relicto schisma<lb ed="#K" break="no" n="5"/>te
        ad unionem nostram accedere eamque realiter a Verbo et na<lb ed="#K" break="no" n="6"/>tura
        humana in Christo profiteri. Et merita quidquid enim sit inter materiam et
        <lb ed="#K" n="7"/>formam de unione naturali pro distinctione reali unionis hypostaticae spe<lb ed="#K" break="no" n="8"/>cialis
        est maiorque ratio a priori: quia Deus et creatura sunt natura sua sibi
        <lb ed="#K" n="9"/>omnino extrinseca physice, licet creatura ex conceptu suo habeat depen<lb ed="#K" break="no" n="10"/>dentiam
        a Deo ut a causa efficiente. Unde tali <unclear>probo</unclear> argumento: quae na<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tura
        sua sunt sibi extrinseca, non possunt concipi fieri intrinseca atque uniri
        <lb ed="#K" n="12"/>intrinsece, nisi per aliquid intrinsecum de novo in illis intellectum.
        <lb ed="#K" n="13"/>Quae propositio videtur exterminis nota, nam effectus <unclear>formalis</unclear> intrinsecus debet
        <lb ed="#K" n="14"/>ab aliquo intrinseco <unclear>provenire</unclear>. Atqui verbum et natura humana sunt ex
        <lb ed="#K" n="15"/>natura sua sibi extrinseca, non enim ex natura sua ordinantur ad se tanquam
        <lb ed="#K" n="16"/>proprie actus et potentia physica, sed ordinatio quaecunque est, est omnino supernaturalis
        <lb ed="#K" n="17"/><unclear>non obiectiones</unclear> quae formari possunt, vel <unclear>procedunt</unclear> ex principiis philosophi<lb ed="#K" break="no" n="18"/>cis
        eodem tenore ac contra unionem modalem inter materiam et formam, ac proin<lb ed="#K" break="no" n="19"/>de
        solvuntur ex traditis in physica. Vel inferre volunt mutabilita<lb ed="#K" break="no" n="20"/>tem
        intrinsecam Verbo, et his iam est <ref xml:id="--Rd1e299"><unclear>praevisum</unclear> initio huius tractatus disp. 1
        <lb ed="#K" n="21"/>sectione secunda</ref>, ubi dictum quod verbum se ne habeat respectu unionis <unclear>hu<lb ed="#K" break="no" n="22"/>ius</unclear>
        ut subiectum sive informationis sive inhaesionis, quae imperfectionem
        <lb ed="#K" n="23"/>et mutabilitatem arguunt, sed ut purum terminum intrinsecum.
      </p>
      <p xml:id="--d1e313">
        <lb ed="#K" n="24"/>Obiiciunt Primo. Sancti Patres apud <name xml:id="--Nd1e317">Vasquium</name> <ref xml:id="--Rd1e319">disputatione 17 capite 3</ref>
        <lb ed="#K" n="25"/>Unionem hypostaticam vocarunt unionem naturalem. Ergo unio hypostatica non est
        <lb ed="#K" n="26"/>supernaturalis. Respondeo Sanctos Patres dixisse naturalem unionem non prout ly
        <lb ed="#K" n="27"/>naturale opponitur supernaturali, sed ut contra <name xml:id="--Nd1e328">Nestorium</name> exprimerent
        <lb ed="#K" n="28"/>unionem illam non esse moralem solum. Ly ergo naturale sumitur in eo sensu
        <lb ed="#K" n="29"/>quo dicere solemus unionem hypostaticam esse unionem physicam.
      </p>
      <p xml:id="--d1e335">
        <lb ed="#K" n="30"/>Obiicitur secunda: Nulla substantia potest esse supernaturalis. Ergo
        <lb ed="#K" n="31"/>haec unio vel non est substantialis vel supernaturalis quo ad substan<lb ed="#K" break="no" n="32"/>tiam.
        Respondeo distinguo Antecedens, nulla substantia quae se habeat ut quod potest esse
        <lb ed="#K" n="33"/>supernaturalis Concedo, quae se habeat ut quo, id est quae ex natura
        <lb ed="#K" n="34"/>sua solum sit ultima determinatio alterius nego. Ut huius modam
        <pb ed="#K" n="94-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>subiecto inhaesionis. Ergo sit materiales. Deinde unio naturalis
        <lb ed="#K" n="2"/>inter animam et corpus Christi est natura sua corruptibilis et per
        <lb ed="#K" n="3"/>mortem defacto fuit corrupta, Ergo etiam unio hypostatica quae subiec<lb ed="#K" break="no" n="4"/>tatur
        in ipsa. Denique licet ex se materia sit incorruptibilis quia
        <lb ed="#K" n="5"/>tamen est varie alterabilis, diversarumque formarum <!-- written over "naturarum"--> naturaliter capax,
        <lb ed="#K" n="6"/>hinc factum est quod sicut etiam assumpta a verbo poterat naturaliter
        <lb ed="#K" n="7"/>transire ad alias formas, et defacto transivit secundum partes virtute
        <lb ed="#K" n="8"/>caloris nimirum alteratas, ita etiam naturaliter amittere poterat
        <lb ed="#K" n="9"/>unionem hypostaticam cum Verbo, nam ad hoc solum assumpta est ut pars naturae
        <lb ed="#K" n="10"/>humanae. Unde colligitur materiam corporis Christi defacto sortitam esse
        <lb ed="#K" n="11"/>unionem hypostaticam natura sua corruptibilem, eamque nunc in caelo esse
        <lb ed="#K" n="12"/>incorruptibilem solum ex voluntate Dei et ratione talis status.
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>