<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 3</title>
        <author ref="#per-sykisy">Stefan Yavorskyi</author>
        <respStmt>
          <name ref="#justincoyle">Justin Coyle</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2024-11-07">December 15, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="K" n="cod-hbbgut">KDA 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-18" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="9-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="yth33t-f2x82">
      <head xml:id="yth33t-f2x82-Hd1e108">Sectio 3</head> 
      <head xml:id="yth33t-f2x82-Hd1e110" type="question-title">De Existentia Incarnationis</head> 
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e118">
        <lb ed="#K" n="1"/>SECTIO III
        <lb ed="#K" n="2"/>De Existentia Incarnationis
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e120">
        <lb ed="#K" n="3"/>Dicendum 1mo. Quamvis sola ratione naturali nunquam cognosci
        <lb ed="#K" n="4"/>potuerit Incarnatio sive quo ad possibilitatem sive quo ad existentiam actualem,
        <lb ed="#K" n="5"/>ut probatum <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e128">sec: 1.</ref> Nilominus tempore praedicationis Christi daemones imo
        <lb ed="#K" n="6"/>et Iudaei, defacto certe cognoscere potuerunt eum esse verum Deum.
        <lb ed="#K" n="7"/>adeoque factam esse Incarnationem. Ratio quia miracula maxima
        <lb ed="#K" n="8"/>coniuncta vitae <unclear>integrenimae</unclear>, quae faciebat Christus, et quidem ex posse in con<lb ed="#K" break="no" n="9"/>firmationem
        Divinitatis suae et testimoniis quo illam sibi asserebat, nullum
        <lb ed="#K" n="10"/>relinquebant dubitationi locum, nam ut ipse Christus dicebat <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e143">Ioannis 5.
        <lb ed="#K" n="11"/>Opera quae dedit mihi pater ut faciam, ipsa s't q'ae testimonium perhibent 
        <lb ed="#K" n="12"/>de me.</ref> <!-- this is not quite the quotation, but it's John 5:36--> Et <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e153">capite 10. Si mihi non vultis credere operibus credite.<!-- John 10:38 --></ref> Et
        <lb ed="#K" n="13"/><ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e158">cap: 15. Si opera non fecissem in eis quae nemo alius fecit, peccatum non ha<lb ed="#K" n="14"/>
        berent</ref>, scilicet incredulitatis. Quae autem argumenta sufficiebant
        <lb ed="#K" n="15"/>Iudaeis ad agnoscendum Christum, multo magis sufficiebant Angelis,
        <lb ed="#K" n="16"/>utpote ingeniosioribus.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e168">
        <lb ed="#K" n="17"/>Sed dubiam magis restat: an daemones defacto certe cogno<lb ed="#K" break="no" n="18"/>verent finem qui tanta operabatur esse Deum? Non pauci enim Theologi
        <lb ed="#K" n="19"/>secuti D. Hyeroni<add place="above-line">m</add>mum, qui <unclear>p</unclear> se citat Sanctum Ignatium Martyrem, existimant
        <lb ed="#K" n="20"/>daemonem omnino Divinitus impeditum fuisse, ne id certo cognosceret, sed sem<lb ed="#K" break="no" n="21"/>per
        anceps <unclear>dubinsque</unclear> haeret. Unde illa tentatio in deserto. Suffra<lb ed="#K" break="no" n="22"/>gari 
        videtur huic Sententiae, <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e190"><name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e191">Sanctus Paulus</name> 1 ad Cor: secundo dicens, si cogno<lb ed="#K" break="no" n="23"/>uissent
        nunquam Divinum gloriae crucifixissent.<!-- this is 1 Cor. 2:8 --></ref> Loquitur autem ibi de Princi<lb ed="#K" break="no" n="24"/>pibus
        huius seculi, id est daemonibus instigantibus Iudaeos.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e201">
        <lb ed="#K" n="25"/>Dicendum 2do. Probabilius est daemones usque ad tempus praedicatio<lb ed="#K" break="no" n="26"/>nis
        Christi dubitasse de Divinitate eius, postea vero eam certo agnovisse.
        <lb ed="#K" n="27"/>Ita <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e209"><name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e210">Arriaga</name> sec: 34</ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e213"><name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e214">Suarez</name>Disp. 31</ref>, etc. Prima pars conclusionis
        <lb ed="#K" n="28"/>suadetur tentatione indeserto facta: Si filius Dei es etc, et authori<lb ed="#K" break="no" n="29"/>tate
        citatiorum Sanctorum Patrum. 2da pars conclusionis Probatur.
        <pb ed="#K" n="9-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>Tum ratione allata <unclear>pprima</unclear> conclusione. Tum satis expressa scriptura
        <lb ed="#K" n="2"/><ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e230">Lucae 4<!-- Luke 4:35 --></ref> Ubi Christus silentium imponit daemonibus appellantibus eum
        <lb ed="#K" n="3"/>filium Dei; redditque facti rationem Evangelista: quia sciebant ipsum
        <lb ed="#K" n="4"/>esse Christum. Ad testimonium Apostoli pro contraria sententia
        <lb ed="#K" n="5"/>allatum. Respondeo: illum ibi loqui de Pilato et pontificibus quae proprie erant
        <lb ed="#K" n="6"/>principes mundi iudaici, non autem de daemonibus, sicut communis est expli<lb ed="#K" break="no" n="7"/>catio
        teste <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e245"><name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e246">Arriaga</name></ref>. Daemones quamvis cognoverint Christum esse
        <lb ed="#K" n="8"/>Deum, tamen incitabant iudaeos in mortem eius, <add place="above-line">tum</add> ex ira et malicia sua,
        <lb ed="#K" n="9"/>tum ut ipsi iudaei gravius peccarent, quo tetendisse videtur illa ten<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tatio
        uxoris Pilati, ut scilicet conante Pilato aliquo modo eliberare 
        <lb ed="#K" n="11"/>Christum, contentiosius obstarent Iudaei, et Pilatus gravius delinqueret 
        <lb ed="#K" n="12"/>ne ita iusta audiendo.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e263">
        <lb ed="#K" n="13"/>Dicendum 3to. Manifeste et efficaciter demonstratur ex scripturis
        <lb ed="#K" n="14"/>contra iudaeos messiam Christum iam advenisse, illumque revera esse Christum Iesum, 
        <lb ed="#K" n="15"/>Mariae Virginis Filium, quem Christiani adoremus.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e272">
        <lb ed="#K" n="16"/>Probatur 1mo. Quia omnia quae in scripturis praedicta sit de messia con<lb ed="#K" break="no" n="17"/>stat
        impleta esse de Christo Divino naturo. Ergo ipse est qui venturus erat,
        <lb ed="#K" n="18"/>et non est quem alium expectemus. Consequentia patet: Ideo enim Deus praedici
        <lb ed="#K" n="19"/>illa voluit per Prophetas de messia, ut agnosci a nobis indubitanter
        <lb ed="#K" n="20"/>posset. Antecedens probatur. <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e285">Isae 7<!-- actually Isaiah 7:14 --></ref> praedicitur Virgo conceptura et partura 
        <lb ed="#K" n="21"/>messiam, quod <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e291">Lucae 1<!-- Luke 1:26-27--></ref> cernitur impletum. <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e295">Michiae 5<!-- actually Micah 5:1-5 --></ref> praedicitur nativitas messiae
        <lb ed="#K" n="22"/>futura in Bethlehem, quam ibidem testatur <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e301">Lucas 2<!-- actually Luke 2:1-7 --></ref> factam esse. <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e306">Ieremiae 31</ref> praedi<lb ed="#K" break="no" n="23"/>cis
        Infantum caedes, quam narrat <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e310">Matheus</ref> et historiae profana. Adoratio
        <lb ed="#K" n="24"/>magorum praedicta est <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e314">Psal. 71<!-- 72:10-15 --></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e318">Isaiae 60<!-- 60:3, 6--></ref>. Ortus etiam stellae ex Iacob 
        <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e323">numerorum 24<!-- 24:27 --></ref> Quae impleta narrantur <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e327">Math. 2 <!--2:1-12-->.</ref> <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e332">Oseae 11<!--11:1--></ref> praedicitur reditus 
        <lb ed="#K" n="25"/>Christi ex Aegypto, quem narrat <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e338">Matheus 2 <!--2:13-23--></ref>. Praedicatio provisa Ioan<lb ed="#K" break="no" n="26"/>nis 
        Baptistae praedicta est <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e345">Malachiae tertio</ref>, eandem referunt Evangelistae.
        <lb ed="#K" n="27"/>Transitum Christi eius legis ad gentes, de quo <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e349">Isaiae <unclear>9</unclear></ref>, oculis videmus.
        <lb ed="#K" n="28"/>Ingressus ipsius Ierosolimam super asinam de quo <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e355">Zacharias 9 <!-- 9:9 --></ref>, habetur <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e359">Math
        <lb ed="#K" n="29"/>21<!--Matt. 21:1-11 --></ref> et apud alios Evangelistas. Condemnatio, Passio, potus acti, mors,
        <lb ed="#K" n="30"/>de quibus <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e368">Ieremias</ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e370">Isaias</ref>, item <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e372">Psalmo 68 <!-- Ps. 69 --></ref> etc. Similiter resurrectio,
        <lb ed="#K" n="31"/>ascensio, missio spiritus sancti, de quibus <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e378">Psal. 67 <!--68--></ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e383">Ioelis 2</ref>, <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e385">Isaiae 44</ref>,
        <lb ed="#K" n="32"/>patet apud omnes, Evangelistas.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e390">
        <lb ed="#K" n="33"/>Probatur 2do. Conclusio. testimoniis scriptisarum, aperte indicantibus 
        <pb ed="#K" n="10-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>tempus <unclear>ademertus</unclear> messiae iam pridem elapsum esse. Primum habetur <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e400">Geneos 49</ref>,
        <lb ed="#K" n="2"/>ubi mortuurus Patriarcha Iacob praedicat: Non auferetur sceptum de Iuda et Dux
        <lb ed="#K" n="3"/>de femore eius, donec veniat qui mittendus est et ipse erit expectatio gentium. 
        <lb ed="#K" n="4"/>Qua prophetia duo praedicit Iacob: primum est fore ut Iudas quem alloquebatur, 
        <lb ed="#K" n="5"/>regnaret in suis posteris, quod in Davide et sui successoribus eius eius impletum.
        <lb ed="#K" n="6"/>3dum. quod tamdiu principatus futurus esset apud eius posteros, quam diu messias
        <lb ed="#K" n="7"/>veniret. Cum ergo a tot seculis certum stabilemque Principem ne habeant Iudaei,
        <lb ed="#K" n="8"/>necesse est messias iam venisse. Gravis tamen difficultas exercet <unclear>interptes</unclear>
        <lb ed="#K" n="9"/>quomodo Regia potestas in Iude posteris a Davide utque ad Christi adventum
        <lb ed="#K" n="10"/>semper manserit. Nam primo post <unclear>Gechoniam</unclear> cessarunt Reges in Iudaea, ut pa<lb ed="#K" break="no" n="11"/>tet
        ex <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e429">Ieremiae 22</ref>. ubi dicitur: scribe virum hunc sterilem, neque enim de semi<lb ed="#K" break="no" n="12"/>ne
        eius erit vir, qui sedeat super solium David, et potestatem habeat ultra
        <lb ed="#K" n="13"/>in Iuda. Secundo Mahabei aniis 165 regnarunt, cum tamen essent sacer<lb ed="#K" break="no" n="14"/>dotes
        ex<add place="above-line">et</add> tribu Levi non Iuda, ac proinde <unclear>pridempridem</unclear> ante adventum, Christi transi<lb ed="#K" break="no" n="15"/>it 
        sceptum a Iuda.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e446">
        <lb ed="#K" n="16"/>Ad primum Respondeo quod licet in Gechonia defecit filius, qui sederet super 
        <lb ed="#K" n="17"/>solium David, titulo et maiestate Regis, ne tamen qui sederet ut princips et Dux,
        <lb ed="#K" n="18"/>quod sufficit ad veritatem prophaeciae. Constat autem quod Zorobabel nepos.
        <lb ed="#K" n="19"/>Iechoniae fuerit iuxta <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e456">Mathei cap 1 <!-- Matt. 1:11-12--></ref> et <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e461">primum Paralipomenon 3<!-- the Greek way of describing 1 Chron. 3:16--></ref>. Rexeritque
        <lb ed="#K" n="20"/>Iudam ut Dux, iuxta <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e467">Aggei caput 2</ref> sicut et successores eius <unclear>insque</unclear> <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e471">ad Machabeos.</ref>
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e474">
        <lb ed="#K" n="21"/>Ad 2dum Respondeo. Varia est responsio, aliqui dicunt in illa prophecia, per ly 
        <lb ed="#K" n="22"/>Iuda non intelligi solam tribum Iuda, sed totam gentem iudaicam, unde ad veritatem
        <lb ed="#K" n="23"/>illius sufficere volunt, quod aliquis Israelitatum Regem vel Ducem egerit, usque
        <lb ed="#K" n="24"/>ad adventum Christi. Alii melius asserunt cum <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e484"><name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e485">Cornelio a Lapide</name></ref> hanc 
        <lb ed="#K" n="25"/>propheciam sicut et benedictionem spectasse ad solam tribum Iuda, et non defecis<lb ed="#K" break="no" n="26"/>se
        se sceptrum in Iuda usque ad Christum, in quantum Corona Regni, seu <unclear>ius</unclear>
        <lb ed="#K" n="27"/>et potestas Regni proprie semper pertinuit ad trinum Iuda, a temporibus
        <lb ed="#K" n="28"/>Davidis usque ad Christum: nam et ipsos Machabeos, licet ad tribum Levi per<lb ed="#K" break="no" n="29"/>tinentes,
        tamque zelosos et fortes viros elegit sibi Duces tribus Iuda. 
        <lb ed="#K" n="30"/>Quamvis enim et aliarum tribum reliquia immixtae fuerint, tribus tamen
        <lb ed="#K" n="31"/>Iuda potissima erat. Res patet assimili. Sicut non potest dici proprie et
        <lb ed="#K" n="32"/>absolute defecisse sceptum Polonum, licet defecit linea <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e507">Regnantis Iagello<lb ed="#K" break="no" n="33"/>nicae
        Domus</ref>, siquidem etiam tunc mansit in gente Polona ius eligendi sibi
        <lb ed="#K" n="34"/>Regem, sive is esset ex Polonia, sive Lituania, aut aliis terris, sic
        <pb ed="#K" n="10-v"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>nec defecit Dux in Iuda electis sponte a tribu Iuda machabeis 
        <lb ed="#K" n="2"/>Defecisset autem sceptum Polonum, si <unclear>aligenienam</unclear> aliquem per vim et <unclear>tur<lb ed="#K" break="no" n="3"/>ranidem</unclear>
        intrusum, verba gratia a Turea<!--probably a reference to the town of Turiisk in Volhynia, or the nearby Turria river--> accepisset, sicut Augustus Caesar Iudaeis impo<lb ed="#K" break="no" n="4"/>suit 
        Herodem.
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e534">
        <lb ed="#K" n="5"/>3tio Respondent alii cum D. Hyeronimo in Caput primum Sophoniae cum
        <lb ed="#K" n="6"/>Abulensi, Baronio, etc, ne defecisse per Machabeos sceptum a Iuda quia
        <lb ed="#K" n="7"/>licet ex parte patris essent pugnati ex tribu Levi, ratione tribus matris pugeni<lb ed="#K" break="no" n="8"/>ti
        erant ex tribu Iuda; quamvis enim alii ne possent iungi matrimonio nisi
        <lb ed="#K" n="9"/>cum tribulibus suis, lice<add place="above-line">ba</add>t tamen tribui Idae et Levi, ex speciali praeroga<lb ed="#K" break="no" n="10"/>tiva,
        mutua inire connubia ut testatur filo iudaeus Libro 2, de monar<lb ed="#K" break="no" n="11"/>chia,
        et colligitur ex scriptura, nam <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e554">Exodi 6</ref> Duxit Aaron <unclear>coniugem</unclear>
        <lb ed="#K" n="12"/>ex tribu Iuda Elizopetham filiam Aminadab principis. Et <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e561">secundum Paralip. 22.<!--2 Chron. 22:11--></ref>
        <lb ed="#K" n="13"/>Iodas Pontifex duxit Iosabeth filiam Regis Iuda. Et <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e567">Lucae 1</ref>
        <lb ed="#K" n="14"/>Elisabeth quae fuerat e filiabus Aaron, dicitur cognata mariae, 
        <lb ed="#K" n="15"/>quae erat ex tribu Iuda. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e574">
        <lb ed="#K" n="16"/>2dum Testimonium de elapso iam tempore adventus messiae
        <lb ed="#K" n="17"/>ducitur ex <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e580">Danielis 9</ref> ubi Gab<add place="above-line">r</add>iel sic Danielem instruit de tempore
        <lb ed="#K" n="18"/>adventus Christi: 70 hebdomades abbreviatae sit super populum <unclear>tuum</unclear> et
        <lb ed="#K" n="19"/>super urbem sanitum tuam, ut consumetur praevaricatio et finem accipiat peccatum,
        <lb ed="#K" n="20"/>et deleatur iniquitas, et adducatur iustitia sempiterna et impleatur
        <lb ed="#K" n="21"/>visio et prophecia ut ungatur sanctus sanctorum. Scito ergo et anim<lb ed="#K" break="no" n="22"/>adverte 
        ad exitu sermonis, ut item aedificetur Ierusalem, usque ad Christum
        <lb ed="#K" n="23"/>Ducem hebdomadae 7, et hebdomadae 62, erunt, et rursum edificabitur
        <lb ed="#K" n="24"/>Christus, etc. Atqui hoc tempus iam a multis seculus elapsum, Ergo, etc.
        <lb ed="#K" n="25"/>Probatur minor: quia Angelus Gabriel hebraice loquens Danieli hebreo, 
        <lb ed="#K" n="26"/>sine dubio hebdomas sumptit aliquo sensu, quo solebant accipi ab
        <lb ed="#K" n="27"/>hebreis, et quo sumebantur alibi in scriptura: alioque nihil certi
        <lb ed="#K" n="28"/>ex hac temporis revelatione potuisset colligere Daniel. Atqui in 
        <lb ed="#K" n="29"/>Scriptura duobus tantum modus summi solet hebdomada: 1mo <unclear>pspatio</unclear>
        <lb ed="#K" n="30"/>7 diem, ut Levitici 23: numerabilis 7 hebdomadas plenas utque adalte<lb ed="#K" break="no" n="31"/>ram 
        diem explotionis hebdomadae septimae, id est quinqua aginta dies.
        <lb ed="#K" n="32"/>2do pro tempore 7 annorum, Et hoc modo usurpantur Levitici 25: nume<lb ed="#K" break="no" n="33"/>rabis
        quoque tibi 7 hebdomadis annorum, id est septies septem, quae simul
        <lb ed="#K" n="34"/>faciunt 49. Quocunque autem modo ex his sumantur hebdomadae illae 
        <pb ed="#K" n="11-r"/>
        <lb ed="#K" n="1"/>manifestum est illas iam pridem elapssas esse adeoque propheciam impletum esse.
        <lb ed="#K" n="2"/>Nam septuaginta hebdomadae dierum vix unum annum et dimidium confi<lb ed="#K" break="no" n="3"/>ciunt.
        Septuaginta vero hebdomadae annorum efficiunt solum annos
        <lb ed="#K" n="4"/>quadrigentos nonaginta. Quod annorum intervallum reperitur fluxisse
        <lb ed="#K" n="5"/>ab illa prophecia usque ad Christum Dominum. Notandum autem dum
        <lb ed="#K" n="6"/>dicitur post hebdomadas 62, occidendum esse Christum, addendae sint allae
        <lb ed="#K" n="7"/>septem hebdomadae quas paulo ante addiderat Angelus ipse, dicens
        <lb ed="#K" n="8"/>usque ad Christum Ducem, futurus hebdomadas 7, et 62: alias enim prior
        <lb ed="#K" n="9"/>esset mors quam adventus Christi. Firmatur ex iis quae loco
        <lb ed="#K" n="10"/>citato subdit Angelus, quod postquam occidentur Christus non erit populus eius
        <lb ed="#K" n="11"/>qui cum negaturus est, et civitatem et sanctuarium dissipabit populus
        <lb ed="#K" n="12"/>cum Duce venturo, et finis eius vastitas. Quae omnia manifes<lb ed="#K" break="no" n="13"/>tum 
        est verificata iam esse prasertim per Titum Vespasionum Ierosohmae 
        <lb ed="#K" n="14"/>eversorem. Haec et plura de hac materia testimonia late 
        <lb ed="#K" n="15"/>et erudite exposita videri possunt apud <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e661"><name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e662">Suarium</name> Disputatione 1ma</ref> 
        <lb ed="#K" n="16"/>et in <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e668">Libro messias desto a nostro <name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e670">Galatowski<!-- https://www.encyclopediaofukraine.com/display.asp?linkpath=pages%5CG%5CA%5CGaliatovskyIoanikii.htm --></name></ref>conscripto. 
        <lb ed="#K" n="17"/>Petes 1mo an et quomodo existentia Incarnationis <unclear>probari</unclear> potest contra Ethnicos
        <lb ed="#K" n="18"/>qui Scripturam non admittunt? Respondeo. eodem modo cum illis pracedendum, sicut in suadendis
        <lb ed="#K" n="19"/>aliis misteriis fidei, scilicet adudenda illis <add place="above-line">esse</add> motiva credibilitatis, quod scilicet hanc
        <lb ed="#K" n="20"/>veritatem a tot seculis, tam illustrium Doctorum testimonis traditam, tot Regum et Prin<lb ed="#K" break="no" n="21"/>cipum
        fide firmatam, toto martirum sanguine, tot miraculis approbatam acceperimus: 
        <lb ed="#K" n="22"/>tum aliqua ex naturalibus adducenda sit, ad declarandam Incarnationis possi<lb ed="#K" n="23"/>
        bilitatem, qualia insinuata sit infine sectionis precedentis, et convenientia hu<lb ed="#K" break="no" n="24"/>ius 
        mysterii exponenda. 
      </p>
      <p xml:id="yth33t-f2x82-d1e697">
        <lb ed="#K" n="25"/>Petes 2do. Quomodo Ethnici non nulli, ut sybillae agnoverint futuram
        <lb ed="#K" n="26"/>Incarnationem? Respondeo cum <ref xml:id="yth33t-f2x82-Rd1e703"><name xml:id="yth33t-f2x82-Nd1e704">Suarez</name></ref>, quod ne cognoverint ex naturali ratione, tum qua
        <lb ed="#K" n="27"/>hoc opus est quo ad substantiam supernaturale, tum qua pendebat a libera Dei
        <lb ed="#K" n="28"/>voluntate: proinde vel legerunt libros propoheticos, eisque fidem aliquam adhibe<lb ed="#K" break="no" n="29"/>bant,
        <lb ed="#K" n="30"/>vel quod verissimilius est fieri potuit, ut gratia prophaetiae his hominibus
        <lb ed="#K" n="31"/>fuerit communicata, ut de sybillis docuit Clemens Alexandrinus. 
      </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>